<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom"><title>Caio Carrara</title><link href="/" rel="alternate"></link><link href="/feeds/all.atom.xml" rel="self"></link><id>/</id><updated>2018-04-12T00:30:00-03:00</updated><entry><title>Do Python ao Infinito e Além!</title><link href="/do-python-ao-infinito-e-alem.html" rel="alternate"></link><published>2018-04-12T00:30:00-03:00</published><updated>2018-04-12T00:30:00-03:00</updated><author><name>Caio Carrara</name></author><id>tag:None,2018-04-12:/do-python-ao-infinito-e-alem.html</id><summary type="html">&lt;p&gt;Muitas pessoas tem me perguntado como começar a estudar Python ou mesmo o que precisa aprender para arrumar um emprego e trabalhar com Python a maior parte do tempo. Com as experiências me relacionando com essas pessoas que desejam iniciar no desenvolvimento Python e na programação de uma forma mais ampla, percebo que o foco ainda está um pouco limitado sobre o que realmente significa trabalhar com desenvolvimento de software hoje em dia. Pensando em explorar um pouco esse tema vamos fazer uma viagem que irá do Python ao Infinito e Além!&lt;/p&gt;</summary><content type="html">&lt;p&gt;&lt;em&gt;Disclaimer I:&lt;/em&gt; esse artigo completo é indicado para iniciantes em programação
ou iniciantes nos estudos da linguagem Python.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;Disclaimer II:&lt;/em&gt; se você já trabalha com Python, talvez a última parte desse
artigo (Indo Além) seja a mais importante.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Trabalhando com Python por pelo menos os últimos 5 anos e envolvido com
a comunidade, é comum aparecer diversas pessoas me perguntando como aprender
Python, como começar a aprender ou mesmo até como encontrar um trabalho em que
possa utilizar Python no dia-a-dia. Cada uma dessas perguntas possuem uma
resposta diferente, mas que na realidade independem da linguagem de programação
ou tecnologia que quer aprender ou com a qual quer trabalhar. Além disso, em
especial ao questionamento sobre o trabalho com Python, vale a ressaltar que
saber Python é uma pequena parte das exigências para de fato trabalhar com
Python.&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;Começando estudar Python&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Gostaria de começar falando sobre o questionamento que se refere a como aprender
determinada coisa, no nosso caso, a linguagem de programação Python.  Essa é uma
questão complexa de responder absolutamente porque varia de acordo com o perfil
de cada pessoa. Há aqueles que aprendem melhor lendo um livro do começo ao fim,
outros que aprendem melhor indo capítulo a capítulo do livro não necessariamente
em uma ordem, outros preferem assistir uma série de vídeo aulas ou talvez até se
debruçar sobre a própria documentação da linguagem.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Independente qual seja o método de aprendizagem mais indicado para cada pessoa,
uma das vantagens do Python é a abundância de material em diversos formatos. Há
incontáveis livros estritamente sobre a linguagem Python ou mesmo envolvendo
outros assuntos com aplicações e exemplos em Python. Algumas sugestões são:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href="https://novatec.com.br/livros/pense-em-python/"&gt;Pense em Python. Downey,
  Allen&lt;/a&gt; – um livro que ensina
  programação para quem nunca programou, usando Python nos exemplos. Possui
  edição física  do livro ou acesso gratutito através do site &lt;a href="https://penseallen.github.io/PensePython2e/"&gt;Pense em
  Python&lt;/a&gt;; &lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href="https://novatec.com.br/livros/python-para-desenvolvedores/"&gt;Python para Desenvolvedores. Borges, Luiz
  Eduardo&lt;/a&gt; – um
  livro com abordagem simples e linguagem direta. Uma ótima escolha para quem
  está começando com Python.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href="https://novatec.com.br/livros/pythonfluente/"&gt;Python Fluente. Ramalho,
  Luciano&lt;/a&gt; – um dos melhores
  livros de Python lançado recentemente, aclamado tanto nacionalmente quanto
  internacionalmente. É a escolha certa para quem quer aprofundar o conhecimento
  em Python.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href="http://shop.oreilly.com/product/0636920028154.do"&gt;Learning Python. Lutz,
  Mark&lt;/a&gt; – livro para quem já
  sabe programar e gostaria de não ter somente uma abordagem superficial da
  linguagem. Um dos livros mais completos, porém não complexo para quem está
  começando estudar Python. O livro é antigo mas as ultimas edições já possui
  exemplos em Python 3.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href="https://www.amazon.com/Automate-Boring-Stuff-Python-Programming/dp/1593275994"&gt;Automate the Boring Stuff with Python. Sweigart,
  Al&lt;/a&gt;
  – livro também para quem já sabe programar e gosta de estudar com uma
  abordagem mais prática. Nunca li, mas já ouvi boas recomendações.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;Outra possibilidade é aprender Python através de cursos online. Ainda que haja
diversas opções dessa modalidade disponíveis, aqui vale ressaltar o belo
trabalho do professor  &lt;a href="https://twitter.com/fmasanori"&gt;Fernando Massanori&lt;/a&gt;: o
curso &lt;a href="https://www.pycursos.com/python-para-zumbis/"&gt;Python para Zumbis&lt;/a&gt;. O
curso é completamente gratuito e vai desde as mais simples regras sintáticas de
Python até programação orientada a objetos além de diversos outros apêndices com
outros temas.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Eu costumo dizer que programação é um ofício ao mesmo tempo prático e
intelectual. Uma pessoa se torna ótima programadora quando dedica tempo para
estudos teóricos com livros, cursos e até mesmo conversas com colegas, mas
também que dedique uma considerável parcela do tempo programando. Assim sendo,
não limite-se as leituras e pratique! O próprio curso Python para Zumbis possui
alguns exercícios interessantes. Outra opção é uma página na wiki da associação
Python Brasil com centenas de exercícios separadas por temas como estrturas
sequenciais, estruturas de repetição, operação com arquivos, classes, etc. A
lista pode ser encontrada na &lt;a href="https://wiki.python.org.br/ListaDeExercicios"&gt;wiki da Python
Brasil&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;A partir do momento que os tipos de exercícios de cursos de programação, como os
que foram sugeridos acima, começarem a se tornar monótonos, há um próximo passo
a seguir. Há diversas plataformas para exercitar a prática de programação de
modo geral, independente da linguagem de programação escolhida. Muitas dessas
plataformas são integradas com outras de busca de emprego, o que pode inclusive
ajudar na busca do primeiro emprego com Python. Um dos exemplos mais expoentes
dessas soluções é o &lt;a href="www.hackerrank.com"&gt;Hacker Rank&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Como tantas outras atividades que podemos desempenhar, programar é uma das que a
prática também ajuda alcançar a perfeição. Portanto tenha constância nos estudos
e não se limite somente a leituras; PROGRAME!&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ainda que o conteúdo e atividades sugeridos para estudo até agora já sejam o
suficiente para ocupar alguém por muito tempo (anos!), tenho uma realidade um
pouco dura para lhe apresentar. Absorvendo e dominando todo esse conhecimento,
você ainda será uma pessoa limitada profissionalmente. Isso porque o mercado
moderno de desenvolvimento de software não exige somente o conhecimento
aprofundado de uma linguagem de programação, mas de várias. Ainda dentro do
mesmo contexto de uma tecnologia, como Python, há diversas outras bibliotecas e
frameworks para se dominar visando tonar um profissional de relevância.&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;Conhecendo o Infinito&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Independente do sub-segmento da programação que desejar se dedicar, uma coisa é
certa: você irá ter que dominar o planejamento e implementação de testes
automatizados. Por si só, a área de testes de software é imensa, sem contar
todas as disciplinas englobadas dentro do contexto de Quality Assurance. Porém
há uma considerável parcela dessas disciplinas que todo  profissional de
desenvolvimento de software precisa dominar.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Um dos destaques da linguagem Python é que ela já vem com as chamadas “baterias
inclusas”. São as bibliotecas padrão da linguagem. Dentre elas há o framework
para testes unitários, por exemplo. Uma boa leitura é a &lt;a href="https://docs.python.org/3.5/library/unittest.html"&gt;própria documentação do
unittest&lt;/a&gt; para quem já tem
alguma noção de testes unitários. Porém o framework padrão de Python para
testes unitários não é a única opção. Existe uma alternativa, bastante utilizada
dentro do ecossistema Python, que é a biblioteca pytest. Uma leitura recomendada
pode ser o livro:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href="http://shop.oreilly.com/product/9781680502404.do"&gt;Python Testing with pytest. Okken,
  Brian&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;Uma outra característica marcante da linguagem Python é a sua simplicidade
sintática e foco na legibilidade das pessoas que a utiliza. Esse é um dos
fatores da comunidade Python possuir pessoas das mais variadas áreas do
conhecimento e não somente da computação. É comum em conferências nacionais e
internacionais sobre Python encontrarmos profissionais das áreas de estatística,
biologia, geólogia, jornalismo, dentre outros. Ou seja, sabendo programar em
Python um profissional pode atuar em diversos segmentos e com diversas
abordagens da computação moderna: data science, data mining, web scrapping,
business intelligence, desenvolvimento web e de sistemas distribuídos, entre
outros.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Dentro de cada uma das áreas de atuação citadas, há um universo vasto para ser
explorado no quesito de conhecimento e ferramentas. Python pode ser uma das
ferramentas fundamentais, mas para alcançar sucesso há diversas outras que
precisam ser conhecidas e dominadas. Tomando como exemplo o segmento de
desenvolvimento web, há vários framworks Python, por exemplo. Com destaque para
Django, Flask, Pyramid e Bottle, para citar alguns. Se formos considerar outras
ferramentas como CMS, a lista cresce em proporções altíssimas.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Apesar de super breve, a ideia aqui é ilustrar que “só saber Python” não é
suficiente. Há diversas disciplinas e ferramental que precisam ser dominados
para de fato se tornar um profissional produtivo e atuante dentro do segmento
escolhido.&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;Indo Além&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Mais uma vez não custa lembrar. Trabalhar ou se divertir programando em Python,
ainda assim é programar. Mais do que nunca o ofício de se desenvolver software
tem se popularizado cada vez mais, seja por parecer uma atividade divertida,
necessária ou mesmo por dar a impressão de ser uma profissão lucrativa.
Considerando o mercado de trabalho brasileiro, de fato várias dessas suposições
podem ser verdadeiras, ainda que hajam muitas exceções.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Seja com Python ou com qualquer outra linguagem de programação, é importante
lembrar que a atividade de desenvolvimento de software não é uma atividade
trivial como algumas peças publicitárias podem dar a entender. Python (na minha
opinião, claro), facilita muito a tarefa de codificar, porém para codificar é
necessário antes ter a ideia do software. Essa ideia precisa estar minimamente
estruturada e organizada de modo que seja possível comunicá-la. Dentro de um
ambiente corporativo será necessário compartilhar a sua ideia com um time,
exercitar suas habilidade de convencimento e de comunicação. Ainda que esteja em
um trabalho pontualmente sozinho, suas ideias precisam ser organizadas de tal
forma que você consiga comunicar para o computador em formato de um código
fonte. Ainda que isso pareça trivial, na prática é um grande desafio
considerando as dimensões de problemas reais que precisam ser solucionados.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Além do exercício intelectual, criativo e de comunicação descrito acima,
desenvolver software também é uma atividade de sucessivas tomadas de decisão.
Seja um profissional de nível iniciante, intermediário ou avançado, a tomada de
decisão está presente diariamente no cotidiano peofissional do desenvolvimento
de software. Seja decidindo a arquitetura de uma nova solução, a melhor
implementação dentre as diversas possíveis para um problema, seja decidindo a
ordem que as tarefas serão executadas pelo time ou por você mesmo, decisões
estão em todo lugar a todo momento. Saber lidar com essa necessidade, analisar
os riscos e os benefícios, conhecer padrões de pessoas que já passaram por
momentos semelhantes e, mais importante, aprender a lidar com os erros de uma
tomada de decisão, é crucial para uma evolução saudável profissionalmente.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Estamos em um momento da nossa história como sociedade e como profissionais onde
ao mesmo tempo que vemos &lt;a href="https://tecnoblog.net/233812/spacex-falcon-heavy-tesla-espaco/"&gt;carros no
espaço&lt;/a&gt;,
foguetes pousando, também vemos um carro autônomo &lt;a href="https://carros.uol.com.br/noticias/reuters/2018/03/19/mulher-morre-apos-ser-atropelada-por-suv-autonomo-do-uber-nos-eua.htm"&gt;tirar a vida de uma
pessoa&lt;/a&gt;
que andava de bicicleta. Não chegaríamos em nenhuma das situações se não fosse
pelo desenvolvimento de software e pelas atividades, incluindo as decisões, de
diversos programadores.  Principalmente quando estamos iniciando na área de
programação ou na carreira profissional, temos a falsa impressão de que nosso
ofício diz respeito sobre a criação de programas de computador e escrita de
código fonte.  Talvez um dia de fato tenha sido, porém atualmente uma instrução
escrita no editor de texto, é uma decisão tomada, com todos as implicações e
desafios descritos acima.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Programe em Python ou em qualquer outra linguagem. Mas entenda que desenvolver
software nos dias de hoje é uma atividade altamente complexa e com uma bagagem
de responsabilidade que, como comunidade de profissionais, ainda não aprendemos
a lidar.&lt;/p&gt;</content><category term="desenvolvimento"></category><category term="carreira"></category></entry><entry><title>Carta aberta a Rosie, da Serenata.</title><link href="/carta-aberta-a-rosie-da-serenata.html" rel="alternate"></link><published>2017-07-05T01:40:00-03:00</published><updated>2017-07-05T01:40:00-03:00</updated><author><name>Caio Carrara</name></author><id>tag:None,2017-07-05:/carta-aberta-a-rosie-da-serenata.html</id><summary type="html">&lt;p&gt;Recentemente em conversa no Twitter acabou surgindo um questionamento sobre a forma com aque a robô Rosie, da operação Serenata de Amor, vinha atuando para dar publicidade e notificar parlamentares que tiveram gastos suspeitos detectados. Infelizmente desenvolver argumentos em 140 caracteres é complicado, portanto resolvi escrever essa Carta Aberta a Rosie da Serenata de Amor.&lt;/p&gt;</summary><content type="html">&lt;p&gt;&lt;strong&gt; Importante &lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Para melhor compreensão da carta, sugiro que você 1) conheça o projeto &lt;a href="https://serenatadeamor.org/"&gt;Serenata
de Amor&lt;/a&gt; 2) leia o comunicado &lt;a href="https://medium.com/data-science-brigade/rosie-no-twitter-o-momento-mais-transparente-de-um-projeto-sobre-transpar%C3%AAncia-13d54cac9ea4"&gt;Rosie no Twitter: o momento mais transparente de
um projeto sobre transparência&lt;/a&gt;.
Também não deixe de acompanhar o blog do projeto &lt;a href="https://medium.com/data-science-brigade"&gt;Data Science Brigade&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;Olá, Rosie. Tudo bom?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Sei que ultimamente você e sua equipe andam muito atarefados com o trabalho, mas
espero que tenha um tempinho para ler essa carta.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Seria injusto se eu começasse falando qualquer outra coisa se não parabéns!
Parabéns pela iniciativa, pelos resultados alcançados até agora e,
principalmente, por se propor a fazer um trabalho que precisamos tanto enquanto
sociedade e nos propomos tão pouco em realizar enquanto indivíduos. Um ser
robótico como você pode viver muito mais e analisar o passado mais seguramente,
mas em minha restrita capacidade humana, percebo que nos distanciamos cada vez
mais do bem comum em detrimento do bem própio. O surgimento de propostas como a
sua vão completamente de encontro ao fluxo comum dos seres humanos. Parabéns de
verdade!&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Eu fiquei sabendo que há um tempo atrás vocês (da Serenata de Amor) começaram a
ter alguns problemas com o pessoal da Câmara dos Deputados. Realizaram as
denúncias de gastos suspeitos e simplesmente não obtiveram respostas minimamente
consideráveis. Imagino o quão frustrante isso deve ser para você. Para nós, seus
seguidores e cidadãos brasileiros essa realidade é revoltante!&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;A alternativa que encontraram para tentar contornar esse problema é o principal
motivo pelo qual lhe escrevo. Você passou a utilizar o &lt;a href="https://twitter.com/RosieDaSerenata"&gt;seu Twitter&lt;/a&gt; para avisar o
deputado sobre as suspeitas em gastos encontradas e, em paralelo, dar
publicidade ao fato em específico. Acho que foi um bom primeiro passo, agora
precisamos avançar ainda mais.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ao me deparar com suas postagens no twitter me veio a sensação de se colocar um
suspeito de cometer um crime em uma espécie de "poste virtual". Com esse termo
quero remeter mesmo às lamentáveis ocorrências onde a população civil prende
suspeitos (ou mesmo criminosos comprovados) em postes em via pública para
realizar a "justiça" da forma que bem entenderem. As penas nesses casos são tão
lamentáveis quanto o crime realizado e, geralmente, se tornam ocorrências de
novos crimes.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Uso essa analogia em função da manifestação pontual no Twitter parecer ser algo
que tenta resolver um problema pela exposição, consequente humilhação e
descrédito daquele que errou, e não necessariamente pela condenação ou
questionamento do ato criminoso que veio a ser cometido (afinal a efetiva
condenação de um indivíduo quem faz é o sistema judiciário). Pior, corremos o
risco de cair no perigoso caminho de condenar primeiramente pessoas, e não atos.
Já estamos um pouco nessa via, onde a corrupção e desvios comportamentais
aparentemente ocorrem somente com "eles" (políticos, empresários, religiosos,
poderosos, criminosos) e nunca com nós mesmos. Rosie, no mundo inexado de nós
humanos, você precisa levar em consideração que nem sempre a compreensão de uma
ação possui relação estrita com a intenção que a originou.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;A sua vontade em trazer essa publicidade ao Twitter foi a de aumentar o acesso
aos dados já públicos e a de promoção do debate incluindo mais gente na
conversa. Acho que aqui também podemos trabalhar um pouco mais uma premissa
importante: &lt;em&gt;rede social como um ambiente de promoção de diálogo.&lt;/em&gt; Infelizmente
isso não é o que temos percebido, principalmente em tempos tão críticos
politicamente como os que temos vivido. Sabemos que nessas redes tendemos a nos
firmar em bolhas sociais onde somos protegidos por "mais do mesmo". De opiniões
sobre qual a cor do vestido até questionamentos filosóficos. Em um ambiente
homogêneo é menor, quando não nula, a evolução dos elementos por troca de
informação ou conhecimento.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Outro evento bastante comum nesses meios digitais, quando há algum resquício de
heterogeneidade de pensamentos, é o combate em dentrimento de diálogo. E aqui eu
preciso remeter ao que falei no início desse texto. Temos nos distanciado do bem
comum e nos firmado no bem próprio. Provavelmente eu tenha uma visão
consideravelmente enviesada, mas predominantemente em relacões interpessoais
digitais os ânimos afloram para o desentendimento e o combate.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Como deve ter percebido, sou bastante cético quanto ao diálogo nas redes
sociais.  Entretanto não nego que sejam um meio efetivo para conseguir chegar
até o cidadão. Pensando nas suas itenções quando trouxe a divulgação através do
Twitter, acho que precisaríamos pensar em um meio mais apropriado para
possivelmente promover algum debate, mas mais importante, potencializar a
capacidade crítica das pessoas.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Dessa forma, eu sugeriria que houvesse a utilização de outro espaço virtual,
preferencialmente fora dos domínios de grandes empresas digitais, para essa
publicidade. Esse espaço deveria servir como um meio de potencializar a
capacidade de compreensão de parte da realidade política do país. Talvez a forma
mais eminente de começar a atuar nesse sentido, seja com dados históricos. A sua
capacidade robódica é incrível e sei que poderia reunir inúmeros dados para nos
ajudar a aprender com o passado para atuarmos no presente tentando melhorar
nosso futuro.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Penso que precisamos tanto de apresentações gerais sobre os dados que você vem
coletando e analisando, além de informações específicas dos Deputados.
Informações gerais como:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Proporção de deputados que tiveram gastos suspeitos;  &lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Dentre os deputados flagrados com irregularidades, proporção de deputados que foram notificados;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Proporção de deputados que responderam significativamente;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Proporção de parlamentares que devolveram dinheiro;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Relação de partidos e irregularidades em gastos;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;As informações específicas de um Deputado também são importantes. Mas a
apresentação com uma abordagem histórica desse indivíduo eu acredito ser mais
construtiva do que a simples exposição pontual nas redes sociais. Já deve ter
chego aos seus ouvidos biônicos uma representação dessa ideia que tive para
apresentar as informações de um deputado:&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src="https://i.imgur.com/S8spoEC.png" alt="Sugestão de painel com
informações de um deputado"&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Esse espaço também pode ser destinado para documentar o posicionamento oficial
do parlamentar, ainda que seja com links para outros meios (inclusive a rede
social do deputado) e resoluções de casos suspeitos detectados. Como um exemplo
de consequễncia positiva, seria menor a chance de ser perpetuado para a
eternidade digital apenas um tweet seu (Rosie) onde há somente a identificação
de um suspeito que, eventualmente já "cumpriu sua pena" ou que esclareceu
possíveis equívicos.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Eu acredito que focando em exibições de dados gerais e, no que diz respeito ao
indivíduo, focar em disponibilizar dados históricos que alimentem a opinião
pública com informações, a Serenata pode ser ainda mais amorosa contribuindo
efetivamente com a potencialização diálogo além da vida digital.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;O assunto é longo e o trabalho mais ainda. Então vou ficando por aqui para que
possamos racionalizar um pouco sobre isso. Fico disponível para prosseguir nesse
papo ;)&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Abraço!&lt;/p&gt;</content><category term="social"></category><category term="internet"></category><category term="serenata de amor"></category></entry><entry><title>[vim] Formatando JSON</title><link href="/vim-formatando-json.html" rel="alternate"></link><published>2017-06-22T18:00:00-03:00</published><updated>2017-06-22T18:00:00-03:00</updated><author><name>Caio Carrara</name></author><id>tag:None,2017-06-22:/vim-formatando-json.html</id><summary type="html">&lt;p&gt;Dica rápida de como formatar JSON dentro do vim&lt;/p&gt;</summary><content type="html">&lt;p&gt;Esse post inaugura uma nova seção aqui no blog. Regularmente postarei dicas
gerais e diretas. A ideia é servir mais como um caderno de anotações pra mim
mesmo em consultas futuras mas que também pode ser útil pra mais alguém.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;A primeira dica e bem simples. Como formatar JSON utilizando o vim:&lt;/p&gt;
&lt;div class="highlight"&gt;&lt;pre&gt;&lt;span&gt;&lt;/span&gt;&lt;span class="p"&gt;:&lt;/span&gt;%&lt;span class="p"&gt;!&lt;/span&gt;python &lt;span class="p"&gt;-&lt;/span&gt;&lt;span class="k"&gt;m&lt;/span&gt; json.tool
&lt;/pre&gt;&lt;/div&gt;


&lt;p&gt;O comando acima irá executar o módulo &lt;code&gt;json.tool&lt;/code&gt; do Python.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;O mesmo módulo pode ser utilizado fora do vim:&lt;/p&gt;
&lt;div class="highlight"&gt;&lt;pre&gt;&lt;span&gt;&lt;/span&gt;$ &lt;span class="nb"&gt;echo&lt;/span&gt; &lt;span class="s1"&gt;&amp;#39;{&amp;quot;atributo&amp;quot;: &amp;quot;valor&amp;quot;}&amp;#39;&lt;/span&gt; &lt;span class="p"&gt;|&lt;/span&gt; python -m json.tool
&lt;span class="o"&gt;{&lt;/span&gt;
    &lt;span class="s2"&gt;&amp;quot;atributo&amp;quot;&lt;/span&gt;: &lt;span class="s2"&gt;&amp;quot;valor&amp;quot;&lt;/span&gt;
&lt;span class="o"&gt;}&lt;/span&gt;
&lt;/pre&gt;&lt;/div&gt;


&lt;p&gt;Se ficou dúvida, comenta abaixo que eu tento ajudar.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Até a próxima.&lt;/p&gt;</content><category term="desenvolvimento"></category><category term="dicas"></category><category term="vim"></category></entry><entry><title>Novo desenvolvedor na Olist</title><link href="/novo-desenvolvedor-na-olist.html" rel="alternate"></link><published>2017-05-06T13:00:00-03:00</published><updated>2017-05-06T13:00:00-03:00</updated><author><name>Caio Carrara</name></author><id>tag:None,2017-05-06:/novo-desenvolvedor-na-olist.html</id><summary type="html">&lt;p&gt;Faz algum tempo que comecei a trabalhar na Olist e desde as primeiras semanas venho me surpreendendo positivamente. Surpresas não são incomuns quando você começa a trabalhar em um lugar novo. Porém depois de passar por diversas empresas diferentes nos últimos anos, não seria qualquer entusiasmo de emprego novo que me motivaria a parar para escrever.&lt;/p&gt;</summary><content type="html">&lt;h2&gt;O que posso dizer até agora&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;&lt;img alt="sem mimimi, um dos nossos valores" src="https://cdn-images-1.medium.com/max/800/1*XOUhKm9F285fBF078Q4xqA.png"&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Faz algum tempo que comecei a trabalhar na &lt;a href="http://olist.com/"&gt;Olist&lt;/a&gt; e desde as
primeiras semanas venho me surpreendendo positivamente. Surpresas não são
incomuns quando você começa a trabalhar em um lugar novo. Porém depois de passar
por diversas empresas diferentes nos últimos anos, não seria qualquer entusiasmo
de emprego novo que me motivaria a parar para escrever.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Meu histórico profissional remete a uma carreira um tanto quanto comum como
desenvolvedor de software. Estagiário, programador junior, pleno e sênior &lt;em&gt;(só
cheguei até aqui ainda :P)&lt;/em&gt;. Mudanças que ocorreram trabalhando em consultorias
tradicionais, outras mais descoladas, instituto de pesquisas ou empresas de
produtos. Dez funcionários, cem ou milhares ao redor do mundo. Com certeza em
cada uma delas o aprendizado foi enorme e as supresas também, mas nenhuma me
surpreendeu como a &lt;a href="http://olist.com/"&gt;Olist&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Para quem ainda não conhece, a &lt;a href="http://olist.com/"&gt;Olist&lt;/a&gt; é uma empresa que,
mais do que auxiliar vendedores a chegar aos maiores marketplaces do Brasil, é a
maior comunidade de lojistas exclusivos do país. Além de toda complexidade de
negócio que a Olist resolve, há diversos desafios técnicos que precisam ser
encarados por aqui. Para saber mais sobre os fundamentos técnicos da Olist já
existe um ótimo artigo:&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href="https://engineering.olist.com/como-funciona-a-plataforma-olist-8e2eb8b8181a"&gt;Como funciona a plataforma Olist&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;h3&gt;Desenvolvedor desenvolve&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Pode parecer redundante, mas não é difícil encontrar programadores que estão
infelizes em seus empregos por não atuarem com o que são apaixonados por fazer:
programar. Ou então que são encorajados a assumirem novas responsabilidades para
evoluirem dentro da companhia. Pessoalmente eu acredito que sob um falso mérito
de versatilidade, o mercado vem atribuindo tantas funções a um desenvolvedor de
software que não raro mais de 80% da rotina de um programador envolve fazer
tarefas alheias àquelas relacionadas ao desenvolvimento de software propriamente
dito.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Aqui na &lt;a href="https://olist.com/"&gt;Olist&lt;/a&gt; eu venho me surpreendendo com a quantidade
de tempo em que eu posso de fato ser um programador. E não me entendam mal os
desavisados. Ser um programador está longe de passar o dia digitando código em
uma tela preta. Podemos dizer que algumas tarefas que compõe um dia de
desenvolvedor por aqui vão desde codificar novas funcionalidades de fato em
“tela preta”, até revisar criticamente o código produzido pelo time, participar
de discussões técnicas, ser ativo e relevante em decisões arquiteturais, fazer
constantemente refatorações, implementar testes cada vez melhores, mais robustos
e de valor. Ou seja, tenho visto que por aqui um programador pode (e deve)
entregar valor ao time fazendo o que mais gosta de fazer.&lt;/p&gt;
&lt;h3&gt;O chefe também programa!&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;O nosso CTO também é um desenvolvedor ativo. Seja em projetos internos ou de
&lt;a href="https://github.com/olist/correios/"&gt;código aberto para a comunidade&lt;/a&gt;, o
&lt;a href="https://medium.com/@osantana"&gt;osantana&lt;/a&gt; está sendo o chefe mais desenvolvedor
que eu já tive. E não sabia quanta diferença isso poderia fazer!&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Invariavelmente no mercado, por mais disruptiva ou horizontal que a hierarquia
de uma companhia possa ser, o papel da pessoa que gerencia ou coordena equipes
de desenvolvimento é ocupado por um Gestor (sim, com G maiúsculo) ou por um
programador completamente defasado e inativo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ter um chefe que “é gente como a gente” tráz diversas vantagens. Uma delas é que
temos ao nosso lado uma pessoa que compreende profundamente as diversas tarefas
que mencionei no tópico anterior. Esse fator faz com que a comunicação seja
muito mais fácil, isso quando a gente precisa comunicar. Se estamos passando por
um período crítico seja em função de um bug afetando produção, por uma
refatoração complexa ou mesmo porque precisamos focar em compreender uma nova
tecnologia, nosso chefe sabe que estamos passando por esse momento e o que menos
precisamos é alguém gerando impedimentos e distrações burocráticas. Além disso,
o &lt;a href="https://medium.com/@osantana"&gt;osantana&lt;/a&gt; é um cara extremamente experiente e
que diariamente está disposto a nos ensinar em cada mensagem no chat ;)&lt;/p&gt;
&lt;h3&gt;Equipe apaixonada pelo que faz&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Sobre a disposição em colaborar genuinamente não é uma característica que se
limita ao CTO. Isso é comum a todas as equipes da &lt;a href="http://olist.com/"&gt;Olist&lt;/a&gt;,
inclusive a de tecnologia. O problema (ou mérito) de um é compartilhado por
todos. Essa colaboração genuína é algo que realmente vem me surpreendendo na
área de desenvolvimento.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Uma parte de mim espera que eu esteja contaminado pelas minhas próprias más
experiências, mas encontrar programador com o ego maior do que a vontade de
contribuir com o time é algo bastante comum. Em pouco tempo de casa eu já pude
presenciar atitudes de ajuda genuína e não por promoção própria. De dedicação
por paixão em fazer algo bom e novo, e não para bajular uma ou outra pessoa.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Aqui na Olist não existe nem dono de código nem dono de bug. O código é
produzido pelo time. Se um bug surge é de responsabilidade de todo o time. Isso
não implica simplismente que todos irão parar para fazer a mesma coisa, mas sim
que o time irá se organizar para melhor solucionar o problema. Se um erro foi
cometido, ele foi cometido pelo time. Se há uma falha no código, a falha é do
time. Se alguém precisou escrever um código de má qualidade, outros precisaram
rever o código e aprová-lo. O processo que seguimos por aqui faz com que todos
de fato sejam responsáveis pelo que é produzido, seja bom ou seja ruim.&lt;/p&gt;
&lt;h3&gt;Trabalho remoto que funciona&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Na Olist toda a equipe de desenvolvimento trabalha remotamente. A empresa possui
seu escriório em Curitiba com os times de outras áreas por lá, mas
exclusivamente os desenvolvedores trabalham remoto. Existem diversas explicações
para isso que deverão render um novo artigo em breve. Porém o que é relevante
destacar é que se trata de uma equipe remota que funciona. Produz software
excelente, gera inovação constante, estabelece uma cultura de desenvolvimento
que é passada de pessoa para pessoa e o mais importante: gera valor real para o
negócio.&lt;/p&gt;
&lt;h3&gt;Uma equipe de produtos que faz a diferença&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Quem supostamente trabalha com algum método ágil de desenvolvimento por aí vai
entender o que eu vou dizer agora. Existe uma má compreensão generalizada sobre
o manifesto ágil que, dentre diversos malefícios, trouxe um que afeta
diretamente o trabalho do desenvolvedor: estórias (ou tarefas) extremamente mal
especificadas. Eu presumo que esse costume tenha sido derivado da afirmação de
que software em funcionamento é mais valorizado do que documentação abrangente
ou de que a melhor forma de comunicação seja face a face. Sem querer me
prolongar nesse tópico e independente de onde isso tenha surgido, a má prática
de se especificar mal ou pouco uma tarefa é bastante comum.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Quando li a primeira especificação de uma tarefa escrita aqui na Olist eu fiquei
um pouco espantado. Estava tudo ali. O que era pra se fazer em um nível de
detalhe suficiente, o propósito, o impacto que aquilo geraria para o negócio, os
pontos do sistema que precisariam ser alterados ou que seriam afetados e qual
era a definição de pronto da tarefa (o que sempre gera debate quando não se
define). Posteriormente quando pude participar de uma sprint desde o início pude
perceber que os desenvolvedores têm sim papel importante na definição dessas
estórias, ajudando em aspectos técnicos ou mesmo dando feedbacks sobre o que não
está tão claro. Porém a resposabilidade de liderar a criação, definição,
priorização e organização do nosso backlog é exemplarmente feita pela equipe de
produtos.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Se desejar saber mais sobre a criação e evolução da equipe de produtos da Olist,
o &lt;a href="https://medium.com/@luizdavi"&gt;Luiz Davi Leitão Martins&lt;/a&gt; falou mais sobre isso
no artigo abaixo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href="https://engineering.olist.com/evoluindo-time-de-uma-pessoa-para-v%C3%A1rios-squads-independentes-f6f386765c0d"&gt;Evoluindo "time" de uma pessoa para vários squads independentes&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;h3&gt;Pra encerrar&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Eu não sei dizer como será o futuro, mas posso dizer que até o momento as coisas
vão muito bem, obrigado. Tão bem que o ambiente no qual eu estou inserido hoje
me fez sair de um hiato de mais de 2 anos sem escrever nada. A interrupção pode
ter acontecido por diversos motivos, mas o fator que me fez sentir confortável e
encorajado para escrever novamente, com certeza é composto por como as coisas
acontecem por aqui.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Se ficou um gostinho de fazer parte do time, seja você uma pessoa desenvolvedora
ou não, confira a nossa &lt;a href="https://www.99jobs.com/olist"&gt;página de oportunidades&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Uma dica: nós estamos sempre procurando ótimos talentos ;)&lt;/p&gt;</content><category term="carreira"></category></entry><entry><title>Django - atribuindo classes CSS e atributos HTML a Form Fields</title><link href="/django-atribuindo-classes-css-e-atributos-html-a-form-fields.html" rel="alternate"></link><published>2015-04-15T01:30:00-03:00</published><updated>2015-04-15T01:30:00-03:00</updated><author><name>Caio Carrara</name></author><id>tag:None,2015-04-15:/django-atribuindo-classes-css-e-atributos-html-a-form-fields.html</id><summary type="html">&lt;p&gt;Nesse post eu falo sobre a distinção de responsabilidades entre Fields e Widgets no sistema de formulários do Django e um potencial problema nessa maneira de abstrair o Form quanto à sua apresentação. Assim sendo eu proponho uma maneira de se trabalhar utilizando a lib django-widget-twaks para solucionar o problema apresentado, reforçando a separação de responsabilidade entre a camada de apresentação e a de lógica de negócios.&lt;/p&gt;</summary><content type="html">&lt;h2&gt;Django Fields e Widgets&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Tentando simplificar as diversas complexidades que existem na criação e
manipulação de formulários em uma aplicação web, o framework &lt;a href="http://djangoproject.com"&gt;Django&lt;/a&gt; abstrai o
componente de formulário em um conjunto de classes &lt;a href="http://python.org"&gt;Python&lt;/a&gt;. Trabalhando dessa
forma o desenvolvedor tem a possibilidade de definir diversos aspectos de um
formulário simplesmente através de programação com &lt;a href="http://python.org"&gt;Python&lt;/a&gt;. Entre esses
aspectos estão tanto os que atingem a camada de apresentação (HTML) quanto a
camada de processamento no servidor.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Nessa abordagem da abstração de formulários do &lt;a href="http://djangoproject.com"&gt;Django&lt;/a&gt; existem, entre outros,
dois componentes importantes: os &lt;a href="http://docs.djangoproject.com/en/1.8/ref/forms/fields/"&gt;Form Fields&lt;/a&gt; e os &lt;a href="https://docs.djangoproject.com/en/1.8/ref/forms/widgets/"&gt;Widgets&lt;/a&gt;. Enquanto a
responsabilidade dos Fields é a de gerenciar os dados e validá-los em uma
submissão ao servidor, os &lt;a href="https://docs.djangoproject.com/en/1.8/ref/forms/widgets/"&gt;Widgets&lt;/a&gt; são responsáveis por definir como esses
campos serão apresentados no navegador para o usuário final.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Uma vez que são os &lt;a href="https://docs.djangoproject.com/en/1.8/ref/forms/widgets/"&gt;Widgets&lt;/a&gt; que definem como um campo de um formulário irá se
apresentar na página HTML, nada mais coerente do que o próprio Widget suportar a
atribuição das classes CSS desse campo. Assim sendo, de acordo com a própria
&lt;a href="https://docs.djangoproject.com/en/1.8/ref/forms/widgets/#styling-widget-instances"&gt;documentação oficial&lt;/a&gt; do &lt;a href="http://djangoproject.com"&gt;Django&lt;/a&gt;, a forma de se estilizar os campos no HTML é
informando atributos adicionais ao Widget no momento de sua instanciação e
atribuição ao respectivo Field. Vamos aos exemplos.&lt;/p&gt;
&lt;h3&gt;Estilizando Widgets&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;De acordo com a documentação oficial uma das maneiras de se atribuir classes CSS
a um widget é a seguinte:&lt;/p&gt;
&lt;div class="highlight"&gt;&lt;pre&gt;&lt;span&gt;&lt;/span&gt;&lt;span class="k"&gt;class&lt;/span&gt; &lt;span class="nc"&gt;CommentForm&lt;/span&gt;&lt;span class="p"&gt;(&lt;/span&gt;&lt;span class="n"&gt;forms&lt;/span&gt;&lt;span class="o"&gt;.&lt;/span&gt;&lt;span class="n"&gt;Form&lt;/span&gt;&lt;span class="p"&gt;):&lt;/span&gt;
    &lt;span class="n"&gt;name&lt;/span&gt; &lt;span class="o"&gt;=&lt;/span&gt; &lt;span class="n"&gt;forms&lt;/span&gt;&lt;span class="o"&gt;.&lt;/span&gt;&lt;span class="n"&gt;CharField&lt;/span&gt;&lt;span class="p"&gt;(&lt;/span&gt;&lt;span class="n"&gt;widget&lt;/span&gt;&lt;span class="o"&gt;=&lt;/span&gt;&lt;span class="n"&gt;forms&lt;/span&gt;&lt;span class="o"&gt;.&lt;/span&gt;&lt;span class="n"&gt;TextInput&lt;/span&gt;&lt;span class="p"&gt;(&lt;/span&gt;&lt;span class="n"&gt;attrs&lt;/span&gt;&lt;span class="o"&gt;=&lt;/span&gt;&lt;span class="p"&gt;{&lt;/span&gt;&lt;span class="s1"&gt;&amp;#39;class&amp;#39;&lt;/span&gt;&lt;span class="p"&gt;:&lt;/span&gt; &lt;span class="s1"&gt;&amp;#39;special&amp;#39;&lt;/span&gt;&lt;span class="p"&gt;}))&lt;/span&gt;
    &lt;span class="n"&gt;url&lt;/span&gt; &lt;span class="o"&gt;=&lt;/span&gt; &lt;span class="n"&gt;forms&lt;/span&gt;&lt;span class="o"&gt;.&lt;/span&gt;&lt;span class="n"&gt;URLField&lt;/span&gt;&lt;span class="p"&gt;()&lt;/span&gt;
    &lt;span class="n"&gt;comment&lt;/span&gt; &lt;span class="o"&gt;=&lt;/span&gt; &lt;span class="n"&gt;forms&lt;/span&gt;&lt;span class="o"&gt;.&lt;/span&gt;&lt;span class="n"&gt;CharField&lt;/span&gt;&lt;span class="p"&gt;(&lt;/span&gt;&lt;span class="n"&gt;widget&lt;/span&gt;&lt;span class="o"&gt;=&lt;/span&gt;&lt;span class="n"&gt;forms&lt;/span&gt;&lt;span class="o"&gt;.&lt;/span&gt;&lt;span class="n"&gt;TextInput&lt;/span&gt;&lt;span class="p"&gt;(&lt;/span&gt;&lt;span class="n"&gt;attrs&lt;/span&gt;&lt;span class="o"&gt;=&lt;/span&gt;&lt;span class="p"&gt;{&lt;/span&gt;&lt;span class="s1"&gt;&amp;#39;size&amp;#39;&lt;/span&gt;&lt;span class="p"&gt;:&lt;/span&gt; &lt;span class="s1"&gt;&amp;#39;40&amp;#39;&lt;/span&gt;&lt;span class="p"&gt;}))&lt;/span&gt;
&lt;/pre&gt;&lt;/div&gt;


&lt;p&gt;Outra maneira de fazer essa atribuição é através do atributo widget da classe
Meta. Em um &lt;a href="https://docs.djangoproject.com/en/1.8/topics/forms/modelforms/"&gt;ModelForm&lt;/a&gt;, por exemplo, a atribuição ficaria assim:&lt;/p&gt;
&lt;div class="highlight"&gt;&lt;pre&gt;&lt;span&gt;&lt;/span&gt;&lt;span class="k"&gt;class&lt;/span&gt; &lt;span class="nc"&gt;MeuModelForm&lt;/span&gt;&lt;span class="p"&gt;(&lt;/span&gt;&lt;span class="n"&gt;ModelForm&lt;/span&gt;&lt;span class="p"&gt;):&lt;/span&gt;
    &lt;span class="k"&gt;class&lt;/span&gt; &lt;span class="nc"&gt;Meta&lt;/span&gt;&lt;span class="p"&gt;:&lt;/span&gt;
        &lt;span class="n"&gt;model&lt;/span&gt; &lt;span class="o"&gt;=&lt;/span&gt; &lt;span class="n"&gt;MeuModel&lt;/span&gt;
        &lt;span class="n"&gt;fields&lt;/span&gt; &lt;span class="o"&gt;=&lt;/span&gt; &lt;span class="s1"&gt;&amp;#39;__all__&amp;#39;&lt;/span&gt;
        &lt;span class="n"&gt;widgets&lt;/span&gt; &lt;span class="o"&gt;=&lt;/span&gt; &lt;span class="p"&gt;{&lt;/span&gt;
            &lt;span class="s1"&gt;&amp;#39;field_one&amp;#39;&lt;/span&gt;&lt;span class="p"&gt;:&lt;/span&gt; &lt;span class="n"&gt;TextInput&lt;/span&gt;&lt;span class="p"&gt;(&lt;/span&gt;&lt;span class="n"&gt;attrs&lt;/span&gt;&lt;span class="o"&gt;=&lt;/span&gt;&lt;span class="p"&gt;{&lt;/span&gt;&lt;span class="s1"&gt;&amp;#39;class&amp;#39;&lt;/span&gt;&lt;span class="p"&gt;:&lt;/span&gt; &lt;span class="s1"&gt;&amp;#39;special&amp;#39;&lt;/span&gt;&lt;span class="p"&gt;}),&lt;/span&gt;
            &lt;span class="s1"&gt;&amp;#39;field_two&amp;#39;&lt;/span&gt;&lt;span class="p"&gt;:&lt;/span&gt; &lt;span class="n"&gt;Textarea&lt;/span&gt;&lt;span class="p"&gt;(&lt;/span&gt;&lt;span class="n"&gt;attrs&lt;/span&gt;&lt;span class="o"&gt;=&lt;/span&gt;&lt;span class="p"&gt;{&lt;/span&gt;&lt;span class="s1"&gt;&amp;#39;class&amp;#39;&lt;/span&gt;&lt;span class="p"&gt;:&lt;/span&gt; &lt;span class="s1"&gt;&amp;#39;special&amp;#39;&lt;/span&gt;&lt;span class="p"&gt;})&lt;/span&gt;
        &lt;span class="p"&gt;}&lt;/span&gt;
&lt;/pre&gt;&lt;/div&gt;


&lt;p&gt;Entretanto, sabemos muito bem que em aplicações reais não somente o atributo
class precisamos atribuir aos fields. Assim sendo o exemplo anterior pode
facilmente evoluir para o seguinte exemplo:&lt;/p&gt;
&lt;div class="highlight"&gt;&lt;pre&gt;&lt;span&gt;&lt;/span&gt;&lt;span class="k"&gt;class&lt;/span&gt; &lt;span class="nc"&gt;MeuModelForm&lt;/span&gt;&lt;span class="p"&gt;(&lt;/span&gt;&lt;span class="n"&gt;ModelForm&lt;/span&gt;&lt;span class="p"&gt;):&lt;/span&gt;
    &lt;span class="k"&gt;class&lt;/span&gt; &lt;span class="nc"&gt;Meta&lt;/span&gt;&lt;span class="p"&gt;:&lt;/span&gt;
        &lt;span class="n"&gt;model&lt;/span&gt; &lt;span class="o"&gt;=&lt;/span&gt; &lt;span class="n"&gt;MeuModel&lt;/span&gt;
        &lt;span class="n"&gt;fields&lt;/span&gt; &lt;span class="o"&gt;=&lt;/span&gt; &lt;span class="s1"&gt;&amp;#39;__all__&amp;#39;&lt;/span&gt;
        &lt;span class="n"&gt;widgets&lt;/span&gt; &lt;span class="o"&gt;=&lt;/span&gt; &lt;span class="p"&gt;{&lt;/span&gt;
            &lt;span class="s1"&gt;&amp;#39;field_one&amp;#39;&lt;/span&gt;&lt;span class="p"&gt;:&lt;/span&gt; &lt;span class="n"&gt;TextInput&lt;/span&gt;&lt;span class="p"&gt;(&lt;/span&gt;&lt;span class="n"&gt;attrs&lt;/span&gt;&lt;span class="o"&gt;=&lt;/span&gt;&lt;span class="p"&gt;{&lt;/span&gt;&lt;span class="s1"&gt;&amp;#39;class&amp;#39;&lt;/span&gt;&lt;span class="p"&gt;:&lt;/span&gt; &lt;span class="s1"&gt;&amp;#39;special&amp;#39;&lt;/span&gt;&lt;span class="p"&gt;,&lt;/span&gt;
                                          &lt;span class="s1"&gt;&amp;#39;id&amp;#39;&lt;/span&gt;&lt;span class="p"&gt;:&lt;/span&gt; &lt;span class="s1"&gt;&amp;#39;field_one&amp;#39;&lt;/span&gt;&lt;span class="p"&gt;,&lt;/span&gt;
                                          &lt;span class="s1"&gt;&amp;#39;placeholder&amp;#39;&lt;/span&gt;&lt;span class="p"&gt;:&lt;/span&gt; &lt;span class="s1"&gt;&amp;#39;Field One&amp;#39;&lt;/span&gt;&lt;span class="p"&gt;,&lt;/span&gt;
                                          &lt;span class="s1"&gt;&amp;#39;required&amp;#39;&lt;/span&gt;&lt;span class="p"&gt;:&lt;/span&gt; &lt;span class="s1"&gt;&amp;#39;&amp;#39;&lt;/span&gt;&lt;span class="p"&gt;}),&lt;/span&gt;
            &lt;span class="s1"&gt;&amp;#39;field_two&amp;#39;&lt;/span&gt;&lt;span class="p"&gt;:&lt;/span&gt; &lt;span class="n"&gt;Textarea&lt;/span&gt;&lt;span class="p"&gt;(&lt;/span&gt;&lt;span class="n"&gt;attrs&lt;/span&gt;&lt;span class="o"&gt;=&lt;/span&gt;&lt;span class="p"&gt;{&lt;/span&gt;&lt;span class="s1"&gt;&amp;#39;class&amp;#39;&lt;/span&gt;&lt;span class="p"&gt;:&lt;/span&gt; &lt;span class="s1"&gt;&amp;#39;special&amp;#39;&lt;/span&gt;&lt;span class="p"&gt;,&lt;/span&gt;
                                         &lt;span class="s1"&gt;&amp;#39;data-rules&amp;#39;&lt;/span&gt;&lt;span class="p"&gt;:&lt;/span&gt; &lt;span class="s1"&gt;&amp;#39;required&amp;#39;&lt;/span&gt;&lt;span class="p"&gt;,&lt;/span&gt;
                                         &lt;span class="s1"&gt;&amp;#39;id&amp;#39;&lt;/span&gt;&lt;span class="p"&gt;:&lt;/span&gt; &lt;span class="s1"&gt;&amp;#39;field_two&amp;#39;&lt;/span&gt;&lt;span class="p"&gt;,&lt;/span&gt;
                                         &lt;span class="s1"&gt;&amp;#39;placeholder&amp;#39;&lt;/span&gt;&lt;span class="p"&gt;:&lt;/span&gt; &lt;span class="s1"&gt;&amp;#39;Field Two&amp;#39;&lt;/span&gt;&lt;span class="p"&gt;,&lt;/span&gt;
                                         &lt;span class="s1"&gt;&amp;#39;rows&amp;#39;&lt;/span&gt;&lt;span class="p"&gt;:&lt;/span&gt; &lt;span class="mi"&gt;8&lt;/span&gt;&lt;span class="p"&gt;})&lt;/span&gt;
        &lt;span class="p"&gt;}&lt;/span&gt;
&lt;/pre&gt;&lt;/div&gt;


&lt;p&gt;A tendência é que esse trecho do código aumente consideravelmente para
formulários um pouco mais complexos, seja na quantidade de campos ou na forma
com que os mesmos serão apresentados, precisando assim de classes CSS ou outros
atributos HTML. Ainda assim, mesmo com mais código sendo produzido nesse ponto,
não podemos negar que há certa organização.&lt;/p&gt;
&lt;h3&gt;Um problema ao se definir classes CSS nos atributos da classe Widget&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Um problema que enfrentei recentemente relacionado à esse tema foi o de precisar
voltar ao módulo de Forms (forms.py) somente para alterar o estilo de alguns
formulários. Nessa oportunidade específica a pessoa que estava fazendo a
manutenção nos templates ainda não tinha muito conhecimento de &lt;a href="http://python.org"&gt;Python&lt;/a&gt; e muito
pouca familiaridade com a estrutura de um projeto &lt;a href="http://djangoproject.com"&gt;Django&lt;/a&gt;. Ela sabia muito bem
de front-end e sabia se econtrar no diretório dos templates da aplicação apenas.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Independente da experiência do desenvolvedor que estiver fazendo a manutenção
dos formulários, se pensarmos um pouco, quando estamos alterando a apresentação
de um form é muito mais comum nos encontrarmos manipulando arquivos de template,
CSS e javascript do que o módulo &lt;a href="http://python.org"&gt;Python&lt;/a&gt; de formulários. Dessa forma, pelo
menos na minha visão, seria preferível, na maior parte dos casos, definir as
classes CSS no próprio arquivo de template do &lt;a href="http://djangoproject.com"&gt;Django&lt;/a&gt;, bem como os demais
atributos HTML dos campos de um formulário.&lt;/p&gt;
&lt;h3&gt;Utilizando django-widget-tweaks&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;A &lt;a href="https://github.com/kmike/django-widget-tweaks"&gt;django-widget-tweaks&lt;/a&gt; é uma biblioteca simples, direta e bem feita, que
permite que possamos ajustar classes CSS e atributos HTML dos &lt;a href="http://docs.djangoproject.com/en/1.8/ref/forms/fields/"&gt;Form Fields&lt;/a&gt; do
&lt;a href="http://djangoproject.com"&gt;Django&lt;/a&gt; nos próprios arquivos de template. Ela possibilita que desenvolvedores
possam atualizar arquivos de template sem precisar se envolver diretamente com
códigos &lt;a href="http://python.org"&gt;Python&lt;/a&gt;. Essa é uma grande vantagem quando se tem equipes com
conhecimentos distintos ou mesmo quando se precisa pragmaticamente separar as
definições de apresentação das instruções de código &lt;a href="http://python.org"&gt;Python&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Para utilizar a lib basta instalá-la através do &lt;a href="http://caiocarrara.com.br/virtualenv-instalacao-e-utilizacao.html"&gt;pip&lt;/a&gt;:&lt;/p&gt;
&lt;div class="highlight"&gt;&lt;pre&gt;&lt;span&gt;&lt;/span&gt;$ pip install django-widget-tweaks
&lt;/pre&gt;&lt;/div&gt;


&lt;p&gt;Adicioná-la às INSTALED_APPS no settings:&lt;/p&gt;
&lt;div class="highlight"&gt;&lt;pre&gt;&lt;span&gt;&lt;/span&gt;&lt;span class="n"&gt;INSTALED_APPS&lt;/span&gt; &lt;span class="o"&gt;=&lt;/span&gt; &lt;span class="p"&gt;(&lt;/span&gt;
    &lt;span class="o"&gt;...&lt;/span&gt;&lt;span class="p"&gt;,&lt;/span&gt;
    &lt;span class="s1"&gt;&amp;#39;widget_tweaks&amp;#39;&lt;/span&gt;&lt;span class="p"&gt;,&lt;/span&gt;
&lt;span class="p"&gt;)&lt;/span&gt;
&lt;/pre&gt;&lt;/div&gt;


&lt;p&gt;Uma das formas de utilizá-la nos arquivos de template é através de &lt;a href="https://docs.djangoproject.com/en/1.8/howto/custom-template-tags/#writing-custom-template-filters"&gt;filtros&lt;/a&gt;
como o a seguinte:&lt;/p&gt;
&lt;div class="highlight"&gt;&lt;pre&gt;&lt;span&gt;&lt;/span&gt;{% load widget_tweaks %}

&lt;span class="c"&gt;&amp;lt;!-- adiciona 2 novas classes ao campo --&amp;gt;&lt;/span&gt;
{{ form.title|add_class:&amp;quot;css_class_1 css_class_2&amp;quot; }}
&lt;/pre&gt;&lt;/div&gt;


&lt;p&gt;Outros atributos HTML também podem ser atribuídos de maneira semelhante com
filtros:&lt;/p&gt;
&lt;div class="highlight"&gt;&lt;pre&gt;&lt;span&gt;&lt;/span&gt;{% load widget_tweaks %}

&lt;span class="c"&gt;&amp;lt;!-- muda o tipo do campo, por exemplo para conformidade com HTML5 --&amp;gt;&lt;/span&gt;
{{ form.search_query|attr:&amp;quot;type:search&amp;quot; }}

&lt;span class="c"&gt;&amp;lt;!-- adiciona/modifica alguns atributos --&amp;gt;&lt;/span&gt;
{{ form.text|attr:&amp;quot;rows:20&amp;quot;|attr:&amp;quot;cols:20&amp;quot;|attr:&amp;quot;title:Hello, world!&amp;quot; }}

&lt;span class="c"&gt;&amp;lt;!-- adiciona atributos sem parâmetros --&amp;gt;&lt;/span&gt;
{{ form.search_query|attr:&amp;quot;autofocus&amp;quot; }}
&lt;/pre&gt;&lt;/div&gt;


&lt;p&gt;Mais detalhes e informações sobre a django-widget-tweaks podem ser encontrados
no completo &lt;a href="https://docs.djangoproject.com/en/1.8/ref/forms/widgets/#styling-widget-instances"&gt;README&lt;/a&gt; do projeto no github. Não deixe de conferir se quiser usar.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Até a próxima!&lt;/p&gt;</content><category term="python"></category><category term="django"></category></entry><entry><title>Palestra Software Crafsmanship na FATEC Sorocaba</title><link href="/palestra-software-craftsmanship-na-fatec-sorocaba.html" rel="alternate"></link><published>2014-10-09T10:00:00-03:00</published><updated>2014-10-09T10:00:00-03:00</updated><author><name>Caio Carrara</name></author><id>tag:None,2014-10-09:/palestra-software-craftsmanship-na-fatec-sorocaba.html</id><summary type="html">&lt;p&gt;O Manifesto for Software Craftsmanship não é tão popular hoje em dia quanto o Agile Manifesto. Entretanto, acredito que os princípios defendidos pelo Craftsmanship são tão importantes quanto os do Agile.&lt;/p&gt;</summary><content type="html">&lt;p&gt;Visando apresentar o Artesanato de Software, bem como alguns outros princípios
para os graduandos em Análise e Desenvolvimento de Sistemas da FATEC De
Sorocaba, no dia 08/10/2014 apresentei a palestra Artesanato de Software que
compartilho aqui agora.  &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;O &lt;a href="http://manifesto.softwarecraftsmanship.org/"&gt;Manifesto for Software
Craftsmanship&lt;/a&gt; não é tão popular
hoje em dia quanto o &lt;a href="http://agilemanifesto.org/"&gt;Agile Manifesto&lt;/a&gt;. Entretanto,
acredito que os princípios defendidos pelo Craftsmanship são tão importantes
quanto os do Agile. Visando apresentar o &lt;em&gt;Artesanato de Software&lt;/em&gt;, bem como
alguns outros princípios para os graduandos em &lt;a href="http://fatecsorocaba.edu.br/topo/cursos/ads.asp"&gt;Análise e Desenvolvimento de
Sistemas da FATEC De Sorocaba&lt;/a&gt;,
no dia 08/10/2014 apresentei a palestra &lt;strong&gt;Artesanato de Software&lt;/strong&gt; que
compartilho aqui agora:  &lt;/p&gt;
&lt;script async class="speakerdeck-embed" data-id="9e019c8031df01327f262efaeef44115" data-ratio="1.33333333333333" src="//speakerdeck.com/assets/embed.js"&gt;&lt;/script&gt;</content><category term="desenvolvimento"></category><category term="craftsmanship"></category></entry><entry><title>Migrando do Wordpress para o Pelican</title><link href="/migrando-do-wordpress-para-o-pelican.html" rel="alternate"></link><published>2014-09-02T00:45:00-03:00</published><updated>2014-09-02T00:45:00-03:00</updated><author><name>Caio Carrara</name></author><id>tag:None,2014-09-02:/migrando-do-wordpress-para-o-pelican.html</id><summary type="html">&lt;p&gt;Aqui eu explico quais os motivos me levaram a migrar meu antigo blog Wordpress para Pelican + Github Pages. Além disso explico passo a passo como fazer essa migração.&lt;/p&gt;</summary><content type="html">&lt;p&gt;Hoje pela manhã eu terminei a migração desse meu blog do &lt;a href="http://wordpress.org"&gt;Wordpress&lt;/a&gt; para o
&lt;a href="http://getpelican.com"&gt;Pelican&lt;/a&gt;. Eu utilizava o antigo sistema gerenciador de conteúdo há algum tempo,
desde quando comecei as atividades aqui no &lt;em&gt;caiocarrara.com.br&lt;/em&gt;.  Na ocasião era
a única ferramenta que conhecia e eu achava fácil para instalar e customizar,
portanto foi a escolha mais óbvia para mim. De lá para cá, ainda que a
utilização não tenha sido intensa, e talvez justamente por isso, o Wordpress
estava suprindo minhas necessidades. Nos últimos dias comecei acessá-lo
regularmente para rascunhar alguns artigos e juntamente com a utilização mais
recorrente eu comecei a desgostar da ferramenta.  &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Assim como é muito mais rápido e convidativo abrir um editor de textos como o
&lt;a href="http://sublimetext.com"&gt;Sublime&lt;/a&gt; do que uma IDE como o &lt;a href="http://eclipse.org"&gt;Eclipse&lt;/a&gt; para programar, ou mesmo o console
interativo do &lt;a href="http://python.org"&gt;Python&lt;/a&gt; para uma validação de código rápida, acho muito mais
convidativo abrir um editor de textos simples de minha preferência para
rascunhar e escrever um artigo do que ter que sofrer as "intempéries" da
Internet brasileira para abrir uma página de autenticação, se autenticar, clicar
para escrever um post, esperar todo aquele editor de textos com recursos que
raramente utilizo carregar para só então colocar um pedaço de ideia "no papel".
Muitas vezes um texto é construído com a união de pequenas ideias que vão
aparecendo. Repetir esse ciclo todo e juntar todas as ideias estava ficando
lento. Naturalmente passei a anotar minhas ideias em arquivos de texto simples e
o Pelican então caiu como uma luva!&lt;/p&gt;
&lt;h3&gt;Pelican&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Basicamente o Pelican é um gerador de páginas HTML estáticas. Ele faz seu
trabalho a partir de arquivos de textos com marcações especiais, como o
&lt;a href="http://docutils.sourceforge.net/rst.html"&gt;reStructuredText&lt;/a&gt; ou o &lt;a href="http://daringfireball.net/projects/markdown/"&gt;Markdown&lt;/a&gt; (minha preferência). Eu poderia me aprofundar
nessa parte, mas o &lt;a href="http://twitter.com/Arthur_4lves"&gt;Arthur Alves&lt;/a&gt; já fez um belo trabalho lá no PythonClub
explicando bem o Pelican no seu artigo &lt;a href="http://pythonclub.com.br/criando-sites-estaticos-com-pelican.html"&gt;Criando sites estáticos com Pelican
Framework&lt;/a&gt;. Se alguém quiser saber mais os fundamentos do Pelican, esse artigo
será ótimo!&lt;/p&gt;
&lt;h3&gt;Migrando Wordpress para o Pelican&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Depois de brincar um pouco com o Pelican e me sentir um pouco mais familiarizado
com o gerador e seus comandos resolvi colocar a mão na massa e partir para a
migração. A seguir vou colocar uma receitinha de como fazer isso, os passos são
os que lembro de ter feito.  &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;O Pelican já possui uma ferramenta que faz todo o trabalho pesado de importação
pra gente, chama-se &lt;code&gt;pelican-import&lt;/code&gt;. Esse recurso atua sobre o xml de
exportação gerado em seu site Wordpress. Para gerar esse arquivo acesse o painel
de administração do seu Wordpress, no meu lateral esquerdo acesse &lt;code&gt;Tools &amp;gt;
Export&lt;/code&gt;. No meu caso eu selecionei para exportar &lt;code&gt;All Content&lt;/code&gt; e cliquei para
fazer o download.  &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Tendo o arquivo xml gerado, vamos certificar de ter instalado as dependências
para se importar o conteúdo do XML. O Pelican utiliza os pacotes
&lt;em&gt;BeautifulSoup4&lt;/em&gt; e &lt;em&gt;lxml&lt;/em&gt;. A instalação é feita como com qualquer outro pacote:&lt;/p&gt;
&lt;div class="highlight"&gt;&lt;pre&gt;&lt;span&gt;&lt;/span&gt;$ pip install BeautifulSoup4 lxml
&lt;/pre&gt;&lt;/div&gt;


&lt;p&gt;Estando com as dependências em ordem, já podemos rodar o &lt;code&gt;pelican-import&lt;/code&gt;. Esse
utilitário é capaz de importar um site de diversas fontes para o formato
esperado pelo Pelican. Como estamos focando no Wordpress, o comando é o
seguinte:  &lt;/p&gt;
&lt;div class="highlight"&gt;&lt;pre&gt;&lt;span&gt;&lt;/span&gt;$ pelican-import --wpfile -m -o content/ /path/to/export.xml
&lt;/pre&gt;&lt;/div&gt;


&lt;p&gt;No comando acima, além da chamada do utilitário de importação foram passados
alguns parâmetros:  &lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;code&gt;--wpfile&lt;/code&gt;: indica que a importação deverá utilizar um arquivo XML de exportação do Wordpress;  &lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;code&gt;-m&lt;/code&gt;: indica que o arquivo de saída deverá estar no formado Markdown. O padrão é rst;  &lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;code&gt;-o content/&lt;/code&gt;: indica o diretório nos quais os arquivos Mardown gerados deverão ser escritos;  &lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;code&gt;/path/to/export.xml&lt;/code&gt;: o arquivo exportado do Wordpress.  &lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;Para testar a importação, basta executar o Pelican para gerar os arquivos html
estáticos e rodar o servidor HTTP de desenvolvimento:  &lt;/p&gt;
&lt;div class="highlight"&gt;&lt;pre&gt;&lt;span&gt;&lt;/span&gt;$ pelican content
$ ./development_server.sh start
&lt;/pre&gt;&lt;/div&gt;


&lt;p&gt;Acesse &lt;code&gt;localhost:8000&lt;/code&gt; para ver como ficou.  &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;No geral e para os tipos de posts e páginas que eu tinha no meu Wordpress essa
sequência simples foi praticamente o suficiente. Adicionalmente eu precisei
editar alguns links que ficaram quebrados e fazer algumas melhorias nos
&lt;em&gt;metadata&lt;/em&gt; dos arquivos do Pelican.  &lt;/p&gt;
&lt;h3&gt;Deploy no Github Pages&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Antes eu usava uma hospedagem particular para rodar o Wordpress, mas agora com
as páginas estáticas eu não tenho mais a necessidade de ter o &lt;a href="http://php.net"&gt;PHP&lt;/a&gt; e &lt;a href="http://mysql.com"&gt;MySql&lt;/a&gt;,
basta um servidor &lt;a href="http://en.wikipedia.org/wiki/Hypertext_Transfer_Protocol"&gt;HTTP&lt;/a&gt; bem simples. Resolvi simplificar ainda mais e  delegar
isso para o serviço provido pelo próprio &lt;a href="http://github.com"&gt;Github&lt;/a&gt;, o &lt;a href="http://pages.github.com"&gt;Github Pages&lt;/a&gt;. Essa foi a
escolha mais imediata pois já  estou utilizando o Github para versionar os meus
artigos.  &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Todo usuário do Github já possui previamente uma conta no serviço &lt;a href="http://pages.github.com"&gt;Pages&lt;/a&gt;, basta
criar um repositório cujo nome seja &lt;code&gt;[username].github.io&lt;/code&gt;. No meu caso o
repositório ficou com o nome &lt;code&gt;cacarrara.github.io&lt;/code&gt;. Os arquivos que estiverem no
branch &lt;code&gt;master&lt;/code&gt; desse repositório são utilizados pelo Pages para exibir as
páginas do site na url com o mesmo nome do repositório criado.  &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Seguindo a mesma ideia do pessoal do &lt;a href="http://pythonclub.com.br"&gt;PythonClub&lt;/a&gt;, eu criei um branch chamado
&lt;code&gt;pelican&lt;/code&gt; para os arquivos do Pelican e os &lt;em&gt;Markdown&lt;/em&gt; originais das minhas
publicações e o branch &lt;code&gt;master&lt;/code&gt; abriga somente as páginas html geradas. Para
ajudar um pouco nesse processo de subir para o Github os arquivos a cada
geração, eu utilizo um utilitário chamado &lt;code&gt;ghp-import&lt;/code&gt;. Para instalá-lo utilize
o &lt;em&gt;pip&lt;/em&gt; também:  &lt;/p&gt;
&lt;div class="highlight"&gt;&lt;pre&gt;&lt;span&gt;&lt;/span&gt;$ pip install ghp-import
&lt;/pre&gt;&lt;/div&gt;


&lt;p&gt;Após a geração do Pelican, basta executar:  &lt;/p&gt;
&lt;div class="highlight"&gt;&lt;pre&gt;&lt;span&gt;&lt;/span&gt;$ ghp-import output
&lt;/pre&gt;&lt;/div&gt;


&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;code&gt;output&lt;/code&gt;: indica o diretório onde estão os arquivos gerados pelo Pelican  &lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;O comando &lt;code&gt;ghp-import&lt;/code&gt; atualiza o branch local de nome &lt;code&gt;gh-pages&lt;/code&gt; com o conteúdo
do diretório &lt;code&gt;output&lt;/code&gt;. Depois disso, basta fazer o &lt;code&gt;push&lt;/code&gt; do branch &lt;code&gt;gh-pages&lt;/code&gt;
para o branch &lt;code&gt;master&lt;/code&gt; do reposiório remoto:  &lt;/p&gt;
&lt;div class="highlight"&gt;&lt;pre&gt;&lt;span&gt;&lt;/span&gt;$ git push origin gh-pages:master
&lt;/pre&gt;&lt;/div&gt;


&lt;p&gt;E pronto! Pode ser que a sincronia do Github Pages demore um pouquinho para de
fato publicar a primeira versão da sua página, mas se tudo deu certo logo estará
no ar!&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Além disso também atualizei meu DNS para utilizar o domínio caiocarrara.com.br
no Github Pages, caso essa também seja a vontade de quem lê esse artigo,
recomendo a própria documentação do Github para isso: &lt;a href="https://help.github.com/articles/setting-up-a-custom-domain-with-github-pages"&gt;Github Pages - Custom
URLs&lt;/a&gt;. Qualquer dúvida deixa nos comentários que posso ajudar!  &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Para quem quiser dar uma olhada, o repositório desse site está no meu Github:
&lt;a href="https://github.com/cacarrara/cacarrara.github.io/"&gt;cacarrara.github.io&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Bom, é isso. Até a próxima! &lt;/p&gt;</content><category term="python"></category><category term="pelican"></category></entry><entry><title>Meu primeiro Hackathon</title><link href="/meu-primeiro-hackathon.html" rel="alternate"></link><published>2014-08-24T15:43:00-03:00</published><updated>2014-08-24T15:43:00-03:00</updated><author><name>Caio Carrara</name></author><id>tag:None,2014-08-24:/meu-primeiro-hackathon.html</id><summary type="html">&lt;p&gt;Eu participei do meu primeiro Hackathon da Transparência Brasil. Foi uma experiência incrível e resolvi contar um pouco o que a ONG Transparência Brasil e a Sensedia fizeram lá na sede do Google Brasil.&lt;/p&gt;</summary><content type="html">&lt;p&gt;Ontem ocorreu o primeiro &lt;a href="http://dev.transparencia.org.br/api-portal/hackathon" title="Hackathon
transparência Brasil"&gt;Hackathon Transparência
Brasil&lt;/a&gt;. O evento foi realizado pela &lt;a href="http://transparencia.org.br/" title="Transparência Brasil"&gt;ONG Transparência
Brasil&lt;/a&gt; (TBrasil) em
conjunto com a &lt;a href="http://sensedia.com/br/" title="Sensedia"&gt;Sensedia&lt;/a&gt; e contou com o
apoio do Google Brasil que ofereceu toda a infra-estrutura para os participantes
em sua sede.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;"Hackathon" é uma palavra que nasceu da composição de duas outras em inglês:
&lt;em&gt;Hack&lt;/em&gt; e &lt;em&gt;Marathon&lt;/em&gt;, para designar eventos onde desenvolvedores de software -
não somente programadores, mas também designers, e gerentes de projetos -
juntam-se e colaboram intensivamente para a construção de projetos de software
e/ou hardware. Tradicionalmente Hackathons tem duração mínima de um dia mas
podem chegar até uma semana.  Os objetivos de um hackathon pode ser diverso,
para maior noção eu recomendo a leitura do &lt;a href="http://en.wikipedia.org/wiki/Hackathon"&gt;verbete hackathon na
Wikipedia&lt;/a&gt;. Mais do que simplesmente
programar, o termo inglês hack também designa exploração e descoberta.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Descobrir como melhor utilizar os dados disponibilizados pelas APIs da
TBrasil foi justamente o intuito do Hackathon de ontem. As APIs abertas da
Transparência Brasil fornecem informações detalhadas e estatísticas sobre
candidatos a presidência, governo estadual, senado e de candidatos à reeleição,
além de informações sobre os  candidatos a deputado federal e estadual. Todos os
participantes do hackathon ganharam um Chromecast (dias contados para os caros
projetores!) e a equipe vencedora ganhou um Chromebook cada um. Os critérios
para o julgamento do melhor produto foram: impacto da proposta de valor,
qualidade do produto final e mérito técnico como forma de desempate.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;As inscrições para o Hackathon poderiam ser feitas por equipes previamente
formadas ou de forma individual. Eu me inscrevi individualmente e na hora foi
realizado sorteio para juntar os participantes que estavam sozinhos. Em um
primeiro momento eu me senti um pouco inseguro em partir para o meu primeiro
hackathon sozinho, mas ao final do dia eu só pude comprovar que foi o melhor que
poderia ter feito.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Depois dos momentos "eu no Google" com poses para as fotos e do café da manhã
(com ovos e bacon!) começou a organização das equipes. A grande maioria já
estava formada previamente, mas houveram algumas que foram formadas no dia. A
minha equipe foi uma dessas.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Éramos em quatro totalmente desconhecidos: &lt;a href="https://twitter.com/rafanunes" title="Rafael Nunes twitter"&gt;Rafael
Nunes&lt;/a&gt;, Julia, Taiolor
(sim, é o nome dele) e eu. Cada um com um histórico técnico e cultural diferente
o que fez com que além do desafio do próprio hackathon tivéssemos que também
descobrir como trabalhar juntos. Uma maratona de programação tende a requisitar
profissionais de alto desempenho, bem como equipes de alto desempenho, para que
consigam atingir os desafios propostos. Sabemos que equipes de alto desempenho
possuem como premissa um avançado grau de entrosamento, justamente o que não
tínhamos. Mas a ideia era superar desafio, então seguimos em frente!&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Em alguns minutos definimos uma ideia: disponibilizar uma forma com que os
eleitores pudessem selecionar um candidato, para qualquer cargo, de acordo com
alguns filtros que julgamos pertinentes. Para que não precisassem toda hora
filtrar para lembrar suas preferências, os usuários também poderiam marcar, de
forma privada, um candidato que lhe interessasse. Se a proposta era ajudar na
seleção do candidato, já definimos também o nome da equipe: Seleição! (que
criatividade einh!).  Logo em seguida precisávamos definir com qual tecnologia
implementaríamos a ideia, para minha alegria escolhemos Python!!!  Usaríamos a
plataforma do &lt;a href="https://cloud.google.com/products/app-engine/" title="AppEngine"&gt;AppEngine&lt;/a&gt; do Google para publicar.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Mas nem tudo são flores, a equipe não tinha nenhum designer ou desenvolvedor
front-end. Porém, como iríamos utilizar o &lt;a href="http://jinja.pocoo.org/" title="Jinja
Pocoo"&gt;Jinja&lt;/a&gt; como template engine e eu tinha o conhecimento de Jinja e um pouco de
&lt;a href="http://getbootstrap.com/" title="Bootsstrap"&gt;bootstrap&lt;/a&gt;, acabei ficando com a árdua
tarefa! hahaha. Então já tinhamos a divisão das tarefas: o Rafael com a
comunicação do nosso aplicativo com a API da TBrasil, eu mostrando os dados na
tela e interação do usuário, a Julia me disponibilizando alguns end points e o
Taiolor pensando nos filtros e desenhando a estrutura das páginas. Foi assim
praticamente o dia todo e é impressionante a sensação da passagem do tempo em um
ambiente desses.  Particularmente eu nem senti o tempo passar.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ao final do dia estávamos com um início de aplicativo rodando e conseguimos
apresentar muito bem! Chegamos a publicar em
&lt;a href="http://seleicao.appspot.com/"&gt;seleicao.appspot.com&lt;/a&gt;, mas quando rodamos um job
para popular nosso datastore estouramos o limite (free) de escrita no AppEngine
=P. Todo histórico do nosso trabalho e o código fonte está no
&lt;a href="https://github.com/rafaelnunes/seleicao" title="Github Seleição"&gt;GitHub&lt;/a&gt;
também. Fizemos um ótimo trabalho juntos e colaboramos intensivamente para
algo minimamente utilizável que consumia as APIs da TBrasil. Meu objetivo estava
concluído!&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;A premiação, em minha opinião, foi justa! Ganhou uma equipe que desenvolveu um
&lt;a href="https://chrome.google.com/webstore/detail/greenhouse/ifomhmgandipmpnelclcmbefppopfklc?hl=en" title="Greenhouse chrome extension"&gt;Greenhouse&lt;/a&gt; mas com os dados da TPBrasil. Uma ferramenta de
fácil acesso e que pode ajudar muito o eleitor sem muitos esforços para a
utilização.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Como falei, ao final do dia eu pude voltar para casa muito satisfeito, muito
mais do que se eu tivesse ido com uma equipe formada. Eu não voltei com um
Chromebook na bagagem, mas voltei com história pra contar.  Mais do que isso, eu
conheci, interagi, colaborei e trabalhei com gente diferente e com histórias
contrastantes e muito legais! Eu poderia ter formado uma equipe, mas preferi ir
pra conhecer e programar com gente desconhecida. Conhecer novas ideias e trocar
experiências. Para ficar ainda melhor tudo isso ocorreu com muito &lt;em&gt;self&lt;/em&gt;
explícito!&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Quem tiver a oportunidade de participar de um Hackathon, não deixe passar! E se
não estiver tão interessado na premiação, vá sozinho, de mente aberta e disposto
a fazer coisas que não faz geralmente. Pense em uma ideia na hora, colabore e
trabalhe arduamente para fazer algo funcional.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Para encerrar, só posso dizer que foi fenomenal! A cada dia eu gosto mais de
Python pela facilidade que a linguagem me dá em expressar a ideia do software
que tenho na mente sem deixar de produzir software de ótima qualidade. O
dia-a-dia de um desenvolvedor sério e ético já é muito difícil, ter ainda mais
dificuldade de colocar suas ideias em formato de código é inadmissível! Python e
a comunidade envolvida possibilitam que essa dificuldade seja muito menor.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Obrigado TBrasil, Sensedia, Google Brasil e em especial Rafael Nunes, Julia e
Taiolor!&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Nos vemos no próximo Hackathon!&lt;/p&gt;</content><category term="appengine"></category><category term="hackathon"></category><category term="python"></category></entry><entry><title>[Dica] Instalando PostgreSQL no Fedora 19</title><link href="/instalando-postgresql-no-fedora-19.html" rel="alternate"></link><published>2014-04-02T22:00:00-03:00</published><updated>2014-04-02T22:00:00-03:00</updated><author><name>Caio Carrara</name></author><id>tag:None,2014-04-02:/instalando-postgresql-no-fedora-19.html</id><summary type="html">&lt;p&gt;Esse post tem como objetivo ficar de nota para posterior registro de como instalar o PostgreSQL no Fedora 19.&lt;/p&gt;</summary><content type="html">&lt;p&gt;Fala ai galera! Beleza?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Hoje trago uma dica rápida e que não é bem muita novidade, mas é sempre últil
ter um guia rápido assim quando queremos fazer uma nova instalação. Aqui irei
considerar a minha distribuição Linux favorita, o Fedora, mas pode ajudar para
as demais distros também.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Primeiro, baixe e instale os pacotes do PostgreSQL (lembrando que o símbolo #
indica prompt com nível root):&lt;/p&gt;
&lt;div class="highlight"&gt;&lt;pre&gt;&lt;span&gt;&lt;/span&gt;&lt;span class="c1"&gt;# yum install postgresql postgresql-server&lt;/span&gt;
&lt;/pre&gt;&lt;/div&gt;


&lt;p&gt;Terminando a instalação, vamos iniciar o banco de dados, habilitar e iniciar o
serviço do PostgreSQL:&lt;/p&gt;
&lt;div class="highlight"&gt;&lt;pre&gt;&lt;span&gt;&lt;/span&gt;&lt;span class="c1"&gt;# postgresql-setup initdb  &lt;/span&gt;
&lt;span class="c1"&gt;# systemctl enable postgresql.service  &lt;/span&gt;
&lt;span class="c1"&gt;# systemctl start postgresql.service&lt;/span&gt;
&lt;/pre&gt;&lt;/div&gt;


&lt;p&gt;Agora vamos acessar o prompt com o usuário &lt;em&gt;postgres &lt;/em&gt;para podermos cadastrar
uma senha para esse usuário na base:&lt;/p&gt;
&lt;div class="highlight"&gt;&lt;pre&gt;&lt;span&gt;&lt;/span&gt;&lt;span class="c1"&gt;# su postgres&lt;/span&gt;
&lt;/pre&gt;&lt;/div&gt;


&lt;p&gt;Vamos agora iniciar o prompt do PostgreSQL e cadastrar uma senha para a ROLE
&lt;em&gt;postgres&lt;/em&gt; e sair:&lt;/p&gt;
&lt;div class="highlight"&gt;&lt;pre&gt;&lt;span&gt;&lt;/span&gt;$ pgsql  
$ postgres: ALTER ROLE postgres WITH ENCRYPTED PASSWORD &lt;span class="s1"&gt;&amp;#39;suasenha&amp;#39;&lt;/span&gt;&lt;span class="p"&gt;;&lt;/span&gt;  
$ postgres: &lt;span class="se"&gt;\\&lt;/span&gt;q  
$ &lt;span class="nb"&gt;exit&lt;/span&gt;
&lt;/pre&gt;&lt;/div&gt;


&lt;p&gt;Assim voltamos para o prompt root, vamos mudar o método de autenticação do banco
para utilizarmos md5. Basta editar o arquivo &lt;em&gt;&lt;code&gt;/var/lib/pgsql/data/pg_hba.conf&lt;/code&gt;&lt;/em&gt;
e mudar as configurações &lt;em&gt;peer &lt;/em&gt;e &lt;em&gt;ident&lt;/em&gt; para &lt;em&gt;md5&lt;/em&gt; conforme o exemplo abaixo:&lt;/p&gt;
&lt;div class="highlight"&gt;&lt;pre&gt;&lt;span&gt;&lt;/span&gt;&lt;span class="c1"&gt;# TYPE DATABASE USER ADDRESS METHOD&lt;/span&gt;
&lt;span class="c1"&gt;# &amp;quot;local&amp;quot; is for Unix domain socket connections only local all all md5  &lt;/span&gt;
&lt;span class="c1"&gt;# IPv4 local connections:  &lt;/span&gt;
    host all all &lt;span class="m"&gt;127&lt;/span&gt;.0.0.1/32 md5  
&lt;span class="c1"&gt;# IPv6 local connections:  &lt;/span&gt;
    host all all ::1/128 md5
&lt;/pre&gt;&lt;/div&gt;


&lt;p&gt;Salve o arquivo e reinicie o serviço do PostgreSQL:&lt;/p&gt;
&lt;div class="highlight"&gt;&lt;pre&gt;&lt;span&gt;&lt;/span&gt;&lt;span class="c1"&gt;# systemctl restart postgresql.service&lt;/span&gt;
&lt;/pre&gt;&lt;/div&gt;


&lt;p&gt;É possível testar a nova configuração tentando acessar o console do PostgreSQL
com o usuário postgres:&lt;/p&gt;
&lt;div class="highlight"&gt;&lt;pre&gt;&lt;span&gt;&lt;/span&gt;&lt;span class="c1"&gt;# pgsql -U postgres -W&lt;/span&gt;
&lt;/pre&gt;&lt;/div&gt;


&lt;p&gt;Vai ser solicitada a senha. Informando-a, caso consiga acesso ao prompt, a
configuração está completa.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;É isso ai, abraço e até a próxima!&lt;/p&gt;</content><category term="desenvolvimento"></category><category term="fedora"></category><category term="linux"></category><category term="postgresql"></category></entry><entry><title>Está funcionando? Não está bom!</title><link href="/esta-funcionando-nao-esta-bom.html" rel="alternate"></link><published>2014-02-19T23:15:00-03:00</published><updated>2014-02-19T23:15:00-03:00</updated><author><name>Caio Carrara</name></author><id>tag:None,2014-02-19:/esta-funcionando-nao-esta-bom.html</id><summary type="html">&lt;p&gt;Desenvolver software profissionalmente, entre outras coisas, é entregar satisfação ao usuário e atender necessidades de clientes. O trabalho visto dessa forma pode ser exercido de duas maneiras: proativa ou reativa. Nesse artigo eu falo um pouco sobre as duas maneiras.&lt;/p&gt;</summary><content type="html">&lt;p&gt;Eu ainda não posso dizer que sou um profissional tão experiente, afinal estou há
pouco mais de 3 anos atuando profissionalmente com desenvolvimento de software.
Nesse pouco tempo tive a oportunidade de passar por algumas empresas, conhecer
várias pessoas entre programadores, analistas e gerentes. Nessa pequena jornada
uma expressão que invariavelmente ouvi por onde passei é a famigerada: "está
funcionando? Então está bom!". Ou uma de suas variações mais famosas e a
preferida dos gerentes: "está funcionando?  Então não mexe!".&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Particularmente eu não tenho nada contra esse tipo de expressão, a não ser que
comece a se tornar cultura! Quando paro para pensar sobre a origem desse tipo de
comportamento eu imagino que possa ter surgido durante o período de estudos e
provas de algum indivíduo. Certamente alguém teve a brilhante ideia de parar de
mexer em algum programa / projeto assim que ele passou a funcionar. Talvez esse
comportamento não pareça ser tão ruim, e até faça algum sentido, quanto estamos
fazendo algoritmos didáticos ou programas básicos "para passar em uma matéria",
mas quando essa praga de pensamento contamina o ambiente de desenvolvimento
profissional, pode ser prejudicial demais!&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Desenvolver software profissionalmente, entre outras coisas, é entregar
satisfação ao usuário e atender necessidades de clientes. O trabalho visto dessa
forma pode ser exercido de duas maneiras: proativa ou reativa.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;A forma reativa de trabalhar é a forma com que a grande maioria (sempre há
excessões) traz consigo desde os primeiros anos de escola. O aluno passivamente
deve absorver algum conceito e reativamente praticar alguns exercícios tentando
mostrar que o conceito foi absorvido.  Isso se torna tão natural ao futuro
profissional, que ao sair da faculdade tantos ainda se comportam dessa forma.
Durante muito tempo esse perfil pode ter sido suficiente para satisfazer o
mercado de desenvolvimento de software, mas aos poucos esses antiquados
profissionais vem sendo descartados pela seleção natural do mercado.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Basicamente a forma proativa de se trabalhar com desenvolvimento é antecipando
inteligentemente e de forma objetiva as necessidades do produto de software.
Quando digo necessidades me refiro tanto àquelas requisitadas diretamente pelos
clientes, quanto àquelas inerentes da natureza do software: atender às
requisições de forma satisfatória, possuir pouco, ou nenhum, erro durante sua
execução, atender às necessidades de performance / disponibilidade, possuir boa
qualidade de código principalmente para a futura manutenabilidade e continuidade
do produto, possuir flexiblidade, dentre tantas outras. Colocando dessa forma
até parece algo simples, mas se atentar constantemente para esses cuidados
durante o dia-a-dia de trabalho enquanto tem que atender às necessidades do
negócio no qual o software está inserido não é fácil.  Requer dedicação,
prática e muito cuidado.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Desenvolver software para o mundo real, que resolva problemas reais e seja usado
diretamente por pessoas, vai muito além de escrever código e resolver problemas
de lógica. Atualmente produtos de software envolvem muito mais complexidade que
não pode ser resolvida de forma exata, quem sabe um dia! O diferencial de um bom
desenvolvedor de software para os demais, dentre outras coisas, está na sua
capacidade de raciocínio, análise, criticidade, predição e contextualização do
problema.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Um abraço e muitos estudos pra todos nós!&lt;/p&gt;</content><category term="desenvolvimento"></category><category term="carreira"></category></entry><entry><title>Crie as suas oportunidades para aprender</title><link href="/crie-as-suas-oportunidades-para-aprender.html" rel="alternate"></link><published>2014-02-09T17:34:00-02:00</published><updated>2014-02-09T17:34:00-02:00</updated><author><name>Caio Carrara</name></author><id>tag:None,2014-02-09:/crie-as-suas-oportunidades-para-aprender.html</id><summary type="html">&lt;p&gt;Não espere que surja um tempo livre na sua rotina para aprender algo novo. Vivemos várias oportunidades no dia-a-dia que poderão ser ótimas chances de conhecer algo novo, basta sermos mais sensíveis a esses momentos e criarmos nossas oportunidades para aprender.&lt;/p&gt;</summary><content type="html">&lt;p&gt;Nós somos muito acostumados a tentar separar um tempo para fazer um curso,
assistir uma palestra ou aprender uma nova linguagem de programação, dentre
outras coisas. A questão é que para quem já está trabalhando, ou às vezes só
estudando ainda, esse tempo pode nunca aparecer. São tantas as nossas
atribuições diárias que os estudos e novos conhecimentos sempre ficam para
depois, ou nunca. Hoje eu tenho a oportunidade de estar trabalhando em uma
Startup que valoriza muito o conhecimento e nos motiva a separar um tempo
semanal para focarmos em estudos, inovação e projetos paralelos. Porém nem
sempre foi assim.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;No ano passado eu estava trabalhando em outra empresa, com um ambiente
formidável também, porém mais clássico de focar o tempo dos colaboradores 100%
em projetos da própria empresa. Eu estava trabalhando em um projeto que envolvia
tecnologia Microsfot .Net e Adobe ActionScript (=P). Eu nunca fui fã dessas
tecnologias e, para ser sincero, tenho muito pouco interesse em aprofundar meus
conhecimentos sobre elas. Mas comigo "missão dada é missão cumprida, parceiro",
logo fiz o meu melhor!&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Em uma ocasião nesse projeto apareceu uma tarefa daquelas que você facilmente
passa para o estagiário mais próximo (hahaha). Precisava ser atualizada dezenas
e dezenas de arquivos .html do help do sistema. Havia muitas páginas e cada help
era traduzido para uma dezena de idioma.  Teria que abrir arquivo por arquivo,
localizar um trecho do código específico e substituir por outro trecho
específico também. No mesmo momento acendeu aquela &lt;em&gt;lâmpada&lt;/em&gt; de uma nova ideia!&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;No mesmo período eu estava com um projeto pessoal sendo desenvolvido em
Python/Django e eu vivo constantemente pesquisando e &lt;em&gt;brincando&lt;/em&gt; com Python
sempre que posso. Tendo em vista a tarefa que precisava ser feita, pensei: "por
que não usar Python pra isso?". Eu poderia, claro, ter usado qualquer outra
linguagem, poderia ter feito a tarefa na mão (se fosse louco!), poderia ter
feito de conta que a tarefa não existia (o que já vi acontecer em empregos por
ai), mas não! Resolvi criar a minha oportunidade em codificar em Python.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Em alguns minutos já tinha meu ambiente Windows preparado para rodar Python e
versionar meu projeto no Github. Mais alguns minutos depois eu tinha o script
pronto! Bastava um comando no cmd do Windows passando como argumento o diretório
base dos arquivos .html, o caracter que deveria ser removido e o caracter que
seria inserido. O help estava versionado então eu rodei o script de primeira,
sem medo, para ver o que dava e não é que funcionou?! O script em questão segue
abaixo e também pode ser acessado no &lt;a href="https://github.com/cacarrara/py_scripts/blob/master/replace_in_all_files.py" title="Github do Caio Carrara python scripts"&gt;meu
Github&lt;/a&gt;:&lt;/p&gt;
&lt;div class="highlight"&gt;&lt;pre&gt;&lt;span&gt;&lt;/span&gt;&lt;span class="c1"&gt;# coding: utf-8  &lt;/span&gt;
&lt;span class="kn"&gt;import&lt;/span&gt; &lt;span class="nn"&gt;os&lt;/span&gt;  
&lt;span class="kn"&gt;from&lt;/span&gt; &lt;span class="nn"&gt;sys&lt;/span&gt; &lt;span class="kn"&gt;import&lt;/span&gt; &lt;span class="n"&gt;argv&lt;/span&gt;

&lt;span class="k"&gt;def&lt;/span&gt; &lt;span class="nf"&gt;replace_in_all_files&lt;/span&gt;&lt;span class="p"&gt;(&lt;/span&gt;&lt;span class="n"&gt;parent_folder_path&lt;/span&gt;&lt;span class="p"&gt;,&lt;/span&gt; &lt;span class="n"&gt;oldChar&lt;/span&gt;&lt;span class="p"&gt;,&lt;/span&gt; &lt;span class="n"&gt;newChar&lt;/span&gt;&lt;span class="p"&gt;):&lt;/span&gt;  
    &lt;span class="sd"&gt;&amp;quot;&amp;quot;&amp;quot;Replace the oldChar for newChar in all text  &lt;/span&gt;
&lt;span class="sd"&gt;    files found in parent_folder_path and its children  &lt;/span&gt;
&lt;span class="sd"&gt;    directories.  &lt;/span&gt;
&lt;span class="sd"&gt;    &amp;quot;&amp;quot;&amp;quot;&lt;/span&gt;  
    &lt;span class="n"&gt;filenames&lt;/span&gt; &lt;span class="o"&gt;=&lt;/span&gt; &lt;span class="n"&gt;os&lt;/span&gt;&lt;span class="o"&gt;.&lt;/span&gt;&lt;span class="n"&gt;listdir&lt;/span&gt;&lt;span class="p"&gt;(&lt;/span&gt;&lt;span class="n"&gt;parent_folder_path&lt;/span&gt;&lt;span class="p"&gt;)&lt;/span&gt;

    &lt;span class="k"&gt;for&lt;/span&gt; &lt;span class="n"&gt;filename&lt;/span&gt; &lt;span class="ow"&gt;in&lt;/span&gt; &lt;span class="n"&gt;filenames&lt;/span&gt;&lt;span class="p"&gt;:&lt;/span&gt;  
        &lt;span class="n"&gt;filename&lt;/span&gt; &lt;span class="o"&gt;=&lt;/span&gt; &lt;span class="n"&gt;os&lt;/span&gt;&lt;span class="o"&gt;.&lt;/span&gt;&lt;span class="n"&gt;path&lt;/span&gt;&lt;span class="o"&gt;.&lt;/span&gt;&lt;span class="n"&gt;join&lt;/span&gt;&lt;span class="p"&gt;(&lt;/span&gt;&lt;span class="n"&gt;parent_folder_path&lt;/span&gt;&lt;span class="p"&gt;,&lt;/span&gt; &lt;span class="n"&gt;filename&lt;/span&gt;&lt;span class="p"&gt;)&lt;/span&gt;

        &lt;span class="k"&gt;if&lt;/span&gt; &lt;span class="n"&gt;os&lt;/span&gt;&lt;span class="o"&gt;.&lt;/span&gt;&lt;span class="n"&gt;path&lt;/span&gt;&lt;span class="o"&gt;.&lt;/span&gt;&lt;span class="n"&gt;isdir&lt;/span&gt;&lt;span class="p"&gt;(&lt;/span&gt;&lt;span class="n"&gt;filename&lt;/span&gt;&lt;span class="p"&gt;):&lt;/span&gt;  
            &lt;span class="n"&gt;replace_in_all_files&lt;/span&gt;&lt;span class="p"&gt;(&lt;/span&gt;&lt;span class="n"&gt;filename&lt;/span&gt;&lt;span class="p"&gt;,&lt;/span&gt; &lt;span class="n"&gt;oldChar&lt;/span&gt;&lt;span class="p"&gt;,&lt;/span&gt; &lt;span class="n"&gt;newChar&lt;/span&gt;&lt;span class="p"&gt;)&lt;/span&gt;  
        &lt;span class="k"&gt;else&lt;/span&gt;&lt;span class="p"&gt;:&lt;/span&gt;  
            &lt;span class="n"&gt;arq&lt;/span&gt; &lt;span class="o"&gt;=&lt;/span&gt; &lt;span class="nb"&gt;open&lt;/span&gt;&lt;span class="p"&gt;(&lt;/span&gt;&lt;span class="n"&gt;os&lt;/span&gt;&lt;span class="o"&gt;.&lt;/span&gt;&lt;span class="n"&gt;path&lt;/span&gt;&lt;span class="o"&gt;.&lt;/span&gt;&lt;span class="n"&gt;join&lt;/span&gt;&lt;span class="p"&gt;(&lt;/span&gt;&lt;span class="n"&gt;parent_folder_path&lt;/span&gt;&lt;span class="p"&gt;,&lt;/span&gt; &lt;span class="n"&gt;filename&lt;/span&gt;&lt;span class="p"&gt;),&lt;/span&gt; &lt;span class="s1"&gt;&amp;#39;r&amp;#39;&lt;/span&gt;&lt;span class="p"&gt;)&lt;/span&gt;  
            &lt;span class="n"&gt;oldContent&lt;/span&gt; &lt;span class="o"&gt;=&lt;/span&gt; &lt;span class="n"&gt;arq&lt;/span&gt;&lt;span class="o"&gt;.&lt;/span&gt;&lt;span class="n"&gt;readlines&lt;/span&gt;&lt;span class="p"&gt;()&lt;/span&gt;  
            &lt;span class="n"&gt;arq&lt;/span&gt;&lt;span class="o"&gt;.&lt;/span&gt;&lt;span class="n"&gt;close&lt;/span&gt;&lt;span class="p"&gt;()&lt;/span&gt;

            &lt;span class="n"&gt;arq&lt;/span&gt; &lt;span class="o"&gt;=&lt;/span&gt; &lt;span class="nb"&gt;open&lt;/span&gt;&lt;span class="p"&gt;(&lt;/span&gt;&lt;span class="n"&gt;os&lt;/span&gt;&lt;span class="o"&gt;.&lt;/span&gt;&lt;span class="n"&gt;path&lt;/span&gt;&lt;span class="o"&gt;.&lt;/span&gt;&lt;span class="n"&gt;join&lt;/span&gt;&lt;span class="p"&gt;(&lt;/span&gt;&lt;span class="n"&gt;parent_folder_path&lt;/span&gt;&lt;span class="p"&gt;,&lt;/span&gt; &lt;span class="n"&gt;filename&lt;/span&gt;&lt;span class="p"&gt;),&lt;/span&gt; &lt;span class="s1"&gt;&amp;#39;w&amp;#39;&lt;/span&gt;&lt;span class="p"&gt;)&lt;/span&gt;  
            &lt;span class="n"&gt;newContent&lt;/span&gt; &lt;span class="o"&gt;=&lt;/span&gt; &lt;span class="s2"&gt;&amp;quot;&amp;quot;&lt;/span&gt;  
            &lt;span class="k"&gt;for&lt;/span&gt; &lt;span class="n"&gt;line&lt;/span&gt; &lt;span class="ow"&gt;in&lt;/span&gt; &lt;span class="n"&gt;oldContent&lt;/span&gt;&lt;span class="p"&gt;:&lt;/span&gt;  
            &lt;span class="n"&gt;newContent&lt;/span&gt; &lt;span class="o"&gt;+=&lt;/span&gt; &lt;span class="n"&gt;line&lt;/span&gt;&lt;span class="o"&gt;.&lt;/span&gt;&lt;span class="n"&gt;replace&lt;/span&gt;&lt;span class="p"&gt;(&lt;/span&gt;&lt;span class="n"&gt;oldChar&lt;/span&gt;&lt;span class="p"&gt;,&lt;/span&gt; &lt;span class="n"&gt;newChar&lt;/span&gt;&lt;span class="p"&gt;)&lt;/span&gt;  
            &lt;span class="n"&gt;arq&lt;/span&gt;&lt;span class="o"&gt;.&lt;/span&gt;&lt;span class="n"&gt;write&lt;/span&gt;&lt;span class="p"&gt;(&lt;/span&gt;&lt;span class="n"&gt;newContent&lt;/span&gt;&lt;span class="p"&gt;)&lt;/span&gt;  
            &lt;span class="n"&gt;arq&lt;/span&gt;&lt;span class="o"&gt;.&lt;/span&gt;&lt;span class="n"&gt;close&lt;/span&gt;&lt;span class="p"&gt;()&lt;/span&gt;  
            &lt;span class="k"&gt;print&lt;/span&gt; &lt;span class="s2"&gt;&amp;quot;OK: &amp;quot;&lt;/span&gt; &lt;span class="o"&gt;+&lt;/span&gt; &lt;span class="n"&gt;filename&lt;/span&gt;

&lt;span class="k"&gt;if&lt;/span&gt; &lt;span class="vm"&gt;__name__&lt;/span&gt; &lt;span class="o"&gt;==&lt;/span&gt; &lt;span class="s2"&gt;&amp;quot;__main__&amp;quot;&lt;/span&gt;&lt;span class="p"&gt;:&lt;/span&gt;  
&lt;span class="k"&gt;if&lt;/span&gt; &lt;span class="nb"&gt;len&lt;/span&gt;&lt;span class="p"&gt;(&lt;/span&gt;&lt;span class="n"&gt;argv&lt;/span&gt;&lt;span class="p"&gt;)&lt;/span&gt; \&lt;span class="o"&gt;&amp;lt;&lt;/span&gt; &lt;span class="mi"&gt;3&lt;/span&gt;&lt;span class="p"&gt;:&lt;/span&gt;  
    &lt;span class="k"&gt;print&lt;/span&gt; &lt;span class="s2"&gt;&amp;quot;You need to inform all params: rootPath, oldChar, newChar&amp;quot;&lt;/span&gt;  
&lt;span class="k"&gt;else&lt;/span&gt;&lt;span class="p"&gt;:&lt;/span&gt;  
    &lt;span class="n"&gt;rootPath&lt;/span&gt; &lt;span class="o"&gt;=&lt;/span&gt; &lt;span class="nb"&gt;str&lt;/span&gt;&lt;span class="p"&gt;(&lt;/span&gt;&lt;span class="n"&gt;argv&lt;/span&gt;&lt;span class="p"&gt;[&lt;/span&gt;&lt;span class="mi"&gt;1&lt;/span&gt;&lt;span class="p"&gt;])&lt;/span&gt;  
    &lt;span class="n"&gt;oldChar&lt;/span&gt; &lt;span class="o"&gt;=&lt;/span&gt; &lt;span class="nb"&gt;str&lt;/span&gt;&lt;span class="p"&gt;(&lt;/span&gt;&lt;span class="n"&gt;argv&lt;/span&gt;&lt;span class="p"&gt;[&lt;/span&gt;&lt;span class="mi"&gt;2&lt;/span&gt;&lt;span class="p"&gt;])&lt;/span&gt;  
    &lt;span class="n"&gt;newChar&lt;/span&gt; &lt;span class="o"&gt;=&lt;/span&gt; &lt;span class="nb"&gt;str&lt;/span&gt;&lt;span class="p"&gt;(&lt;/span&gt;&lt;span class="n"&gt;argv&lt;/span&gt;&lt;span class="p"&gt;[&lt;/span&gt;&lt;span class="mi"&gt;3&lt;/span&gt;&lt;span class="p"&gt;])&lt;/span&gt;  
    &lt;span class="n"&gt;replace_in_all_files&lt;/span&gt;&lt;span class="p"&gt;(&lt;/span&gt;&lt;span class="n"&gt;rootPath&lt;/span&gt;&lt;span class="p"&gt;,&lt;/span&gt; &lt;span class="n"&gt;oldChar&lt;/span&gt;&lt;span class="p"&gt;,&lt;/span&gt; &lt;span class="n"&gt;newChar&lt;/span&gt;&lt;span class="p"&gt;)&lt;/span&gt;
&lt;/pre&gt;&lt;/div&gt;


&lt;p&gt;Independente da qualidade do código, da performance, se seguiu ou não os
padrões, o importante é manter em mente que todo momento é o momento certo para
aprender e fazer algo novo. Não compensa ficar esperando até que apareça o
momento certo, mas sim fazer de cada momento o certo para você.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Grande abraço e foco nos estudos pessoal!&lt;/p&gt;</content><category term="carreira"></category></entry><entry><title>Regras de negócio usando Domain Driven Design</title><link href="/regras-de-negocio-usando-domain-driven-design.html" rel="alternate"></link><published>2014-02-02T12:59:00-02:00</published><updated>2014-02-02T12:59:00-02:00</updated><author><name>Caio Carrara</name></author><id>tag:None,2014-02-02:/regras-de-negocio-usando-domain-driven-design.html</id><summary type="html">&lt;p&gt;O objetivo desse post não é explicar o Domain Driven Design, mas sim tentar ajudar a desmistificar uma dúvida que pode ser recorrente dos que começam a desenvolver software orientado ao domínio: como organizar a lógica de negócio evitando o modelo anêmico.&lt;/p&gt;</summary><content type="html">&lt;p&gt;Aos que ainda não conhecem o conceito de &lt;a href="http://en.wikipedia.org/wiki/Domain-driven_design" title="Domain Driven Design
Wikipedia"&gt;Domain Driven Design
(DDD)&lt;/a&gt;, sugiro que busquem conhecer o quanto antes (pode começar pela
indicação de livro no final do post). O objetivo desse post não é explicar o DDD
(talvez em um próximo post), mas sim tentar ajudar a desmistificar uma dúvida
que pode ser recorrente dos que começam a desenvolver software orientado ao
domínio.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;A base do DDD diz que o desenvolvimento de uma solução de software deve ser
feito respeitando-se algumas camadas para a organização da solução:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Camada de Apresentação:&lt;/strong&gt; é a famosa "interface com o
    usuário". Essa camada é a responsável por apresentear as informações
    ao usuário e interpretar os comandos do mesmo;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Camada de Aplicação:&lt;/strong&gt; essa deve ser uma fina camada que coordena
    as atividades da aplição. Aqui não deve haver lógica de negócio
    envolvida.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Camada de Domínio:&lt;/strong&gt; essa é a camada que possui as informações do
    domínio e deve ser considerada o "coração" da solução.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Camada de Infraestrutura:&lt;/strong&gt; essa camada deve atuar como uma camada
    de suporte para as demais. Uma provedora da interligação entre as
    camadas, implementar a persistência dos objetos do negócio e conter
    as bilbiotecas de suporte.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;Dentro da Camada de Domínio, onde realmente o DDD se foca, há ainda mais alguns
conceitos envolvidos:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Entity:&lt;/strong&gt; objetos com uma identidade única;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Value Objects:&lt;/strong&gt; objetos geralmente imutáveis, sem identidade,
    onde o que interessa é o seu valor. Geralmente objetos com valores
    iguais são considerados iguais;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Aggregate:&lt;/strong&gt; coleções de objetos agrupados por uma entidade
    centralizadora;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Service:&lt;/strong&gt; quando alguma operação não se enquadra em nenhuma
    entidades surgem os serviços;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Repository:&lt;/strong&gt; abstração do grupo de todos os objetos do domínio de
    deterimnado tipo. Através do &lt;em&gt;Repository&lt;/em&gt; é possível realizar
    operações no grupo de objetos: adicionar, remover, etc.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Factory:&lt;/strong&gt; padrão para se delegar a criação de objetos de domínio.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;Essa foi uma apresentação simplista e rápida dos principais conceitos
envolvidos. Agora, quando alguns desenvolvedores se deparam com todo esse novo
universo de organização pode se perguntar onde, de fato, implementar suas
lógicas de negócio. Lembrando que lógica do negócio é diferente da implementação
do fluxo da aplicação (tarefas ou interação com outros sistemas, por exemplo).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Se considerar somente os padrões da camada de domínio pode-se muito facilmente
concluir que a implementação de um software segundo esses padrões acarretará o
&lt;em&gt;anti-pattern&lt;/em&gt; Modelo de Domínio Anêmico. Nesse &lt;em&gt;anti-pattern&lt;/em&gt; as entidades
possuem somente estados (atributos) e nenhum comportamento (métodos). Nas
palavras do &lt;a href="http://martinfowler.com/" title="Martin Fowler site"&gt;Martin Fowler&lt;/a&gt;
&lt;a href="http://martinfowler.com/bliki/AnemicDomainModel.html" title="Anemic Domain
Model by Martin Fowler"&gt;&lt;em&gt;bags of getters and
setters&lt;/em&gt;&lt;/a&gt;.  Nesse modelo as entidades não possuem quaisquer
lógicas de negócio, essas ficam abrigadas em classes estritamente de serviços,
onde a sua responsabilidade é fornecer as lógicas de negócio.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Dentre outros problemas, melhor apresentados no &lt;a href="http://martinfowler.com/bliki/AnemicDomainModel.html" title="Anemic Domain
Model by Martin Fowler"&gt;artigo do
Fowler&lt;/a&gt;, com o Modelo de Domínio Anêmico corre-se um risco
eminete de se perder os princípios da orientação a objetos e tornar as classes
de serviços meras aberrações procedurais. Infortunadamente os problemas práticos
dessa abordagem só são percebidos no decorrer da manutenção do software.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Assim sendo, de maneira alguma o DDD prevê o Modelo Anêmico, muito pelo
contrário, com o DDD as Entities não são restritas a estados. Da mesma forma que
um bom design de projeto orientado a objetos, um projeto DDD deve detectar as
entidades do domínio &lt;strong&gt;e os comportamentos das entidades de domínio.&lt;/strong&gt; Se uma
entidade possui seus atributos e comportamentos bem definidos, não há porquê
separá-los na implementação, de forma que uma entidade no DDD pode (e deve)
possuir, além de seus atributos, seus comportamentos com as regras de negócios
envolvidas.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Porém não deve-se com isso fazer com que a implementação do domínio distorça o
domínio real. Ao se analisar os problemas a serem resolvidos pela implementação
e tentar definir os objetos do modelo, muito facilmente haverão alguns aspectos
e comportamentos que não serão facilmente associados a nenhum objeto do modelo.
Para as ações "orfãs" de objetos do modelo é que existem os &lt;strong&gt;Services&lt;/strong&gt;. Um
exemplo básico é a operação de transferência de dinheiro de uma conta para
outra. A ação (método) de transferência pertence à conta de origem ou à conta de
destino? Aparentemente não faz sentido em nenhuma das duas, não é?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Quando esse tipo de comportamento é detectado na análise da solução, a melhor
prática é implementá-lo como um serviço. A principal resposabilidade de um
Serviço é fornecer funcionalidades, que não são de responsabilidade direta de
qualquer objeto do modelo, para os próprios objetos do modelo. Vale atentar ao
fato de que, classes de serviço, como quaisquer outras da solução, &lt;strong&gt;devem&lt;/strong&gt;
seguir obrigatoriamente, os princípios da orientação a objetos.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Respondendo a pergunta do título do post: se a regra de negócio for
explicitamente parte de um comportamento de uma entidade do modelo, então a
regra deve ser implementada no comportamento da entidade. Agora, se a regra de
negócio não pertence claramente a qualquer objeto do modelo, então deve-se
estudar e analisar muito bem a criação de um Serviço que ofereça determinada
funcionalidade que implemente a devida regra de negócio.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Links úteis:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Quer saber mais de DDD? &lt;a href="http://www.infoq.com/minibooks/domain-driven-design-quickly" title="Domain Driven Design Quickly"&gt;Domain Driven Design
    Quickly&lt;/a&gt;
    por Abel Avram &amp;amp; Floyd Marinescu.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Quer saber mais sobre Arquitetura de software: &lt;a href="http://www.arquiteturajava.com.br/" title="Introdução à Arquitetura e Design de Software"&gt;Introdução à
    Arquitetura e Design de
    Software&lt;/a&gt;,
    Paulo Siveira, Guilherme Silveira, et al.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;</content><category term="arquitetura"></category><category term="desenvolvimento"></category><category term="java"></category></entry><entry><title>Java Code Style (eclipse formatter e clean up)</title><link href="/java-code-style-eclipse-formatter-e-clean-up.html" rel="alternate"></link><published>2013-12-21T10:41:00-02:00</published><updated>2013-12-21T10:41:00-02:00</updated><author><name>Caio Carrara</name></author><id>tag:None,2013-12-21:/java-code-style-eclipse-formatter-e-clean-up.html</id><summary type="html">&lt;p&gt;Além de pensarmos na qualidade do código que estamos entregando para a máquina compilar, interpretar e executar, também precisamos nos importar com a qualidade do código fonte que continuará existindo para manutenções futuras. Apresento nesse artigo uma proposta de estilo de código fonte Java e como o Eclipse pode ajudar nisso.&lt;/p&gt;</summary><content type="html">&lt;p&gt;Um ponto importante, mas que nem sempre é tratado com a seriedade que merece, é
o code style dos projetos em que trabalhamos. Seja qual for a linguagem,
escrevemos comportamentos para a máquina, mas quem mantém, altera e melhora
esses comportamentos em formato de código são humanos.  Assim sendo, nada mais
importante do que pensar nisso quando estamos escrevendo código.  &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Graças as maravilhas do mundo moderno, os principais ambientes de
desenvolvimento para a plataforma Java já podem formatar e limpar o código pra
gente. No &lt;a href="http://www.eclipse.org/" title="Eclipse Website"&gt;Eclipse&lt;/a&gt;, foco desse post,
há duas funções básicas para isso: &lt;a href="http://help.eclipse.org/indigo/index.jsp?topic=%2Forg.eclipse.jdt.doc.user%2Freference%2Fpreferences%2Fjava%2Fcodestyle%2Fref-preferences-formatter.htm" title="Help Eclipse Preferences Code Formatter"&gt;Code
Formatter&lt;/a&gt; e &lt;a href="http://help.eclipse.org/indigo/index.jsp?topic=%2Forg.eclipse.jdt.doc.user%2Freference%2Fpreferences%2Fjava%2Fcodestyle%2Fref-preferences-cleanup.htm" title="Help Eclipse Preferences Clean Up"&gt;Code Clean
Up&lt;/a&gt;.  O Clean Up além da formatação,  faz mais
algumas coisas no código, exemplo: declara variável como &lt;em&gt;final&lt;/em&gt; quando
possível, adiciona o &lt;em&gt;this&lt;/em&gt; quando necessário, organiza &lt;em&gt;imports&lt;/em&gt;, etc. Ambos
são bastante configuráveis.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Eu fiz um clean up meu, com base no que acho necessário. Eu sugeriria altamente
a todos que trabalham com Java também usassem essa função.  Podem configurar um
Clean Up com as preferências pertinentes ao projeto que estão trabalhando, ou
que a equipe de desenvolvedores ache melhor.  Se desejarem, um ponto de partida
pode ser o
&lt;a href="https://dl.dropboxusercontent.com/u/23404136/caio-eclipse-cleanup.xml" title="Arquivo Caio Eclipse Clean Up xml"&gt;caio-eclipse-cleanup.xml&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Também fiz um formatter. O que fiz é praticamente igual ao &lt;a href="http://google-styleguide.googlecode.com/svn/trunk/javaguide.html" title="Code Style do Google para Java"&gt;Code Style do Google
para Java&lt;/a&gt;.  O que fiz foi alterar o espaço das
tabulações de 2 para 4 e a versão target do Java de 1.5 para 1.7. Todo o
formatador é configurável, mas o arquivo que estou usando também pode ser
utilizado como ponto de partida:
&lt;a href="https://dl.dropboxusercontent.com/u/23404136/eclipse-java-google-style.xml" title="Eclipse Java Formatter by Google edited by Caio"&gt;eclipse-java-google-style.xml&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Para usar os arquivos que disponibilizei é simples, após o download os mesmos
precisam ser importados para os workspaces onde serão utilizados:&lt;br&gt;
&lt;strong&gt;Code Formatter:&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;span style="letter-spacing: 0.05em;"&gt;Eclipse &gt; Window &gt;
    Preferences &gt; Java &gt; Code Style &gt; Formatter &gt; Import...&lt;/span&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Code Cleanup:&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;span style="letter-spacing: 0.05em;"&gt;Eclipse &gt; Window &gt;
    Preferences &gt; Java &gt; Code Style &gt; Clean Up &gt; Import...&lt;/span&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;No dia a dia eu uso muito os atalhos:&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;span style="letter-spacing: 0.05em;"&gt;&lt;strong&gt;Ctrl + Shift + F:&lt;/strong&gt; aplica a
    formatação definida no Formatter&lt;/span&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;span style="letter-spacing: 0.05em;"&gt;&lt;strong&gt;Ctrl + Shift + O:&lt;/strong&gt; organiza
    os imports&lt;/span&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;Com esses atalhos, aquele código escrito rapidamente para um teste, protótipo ou
mesmo exercício da faculdade, não tem mais desculpas para não ficar formatado
corretamente. Afinal, é muito rápido e fácil utilizá-los.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Para passar o Clean Up:&lt;/strong&gt;  &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Selecione um projeto, um pacote, um arquivo .java ou mesmo ctrl + a no arquivo
fonte, clique com o botão direito: Source &gt; Clean Up.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;É isso. Espero que o código, além de performático e muito bom para as máquinas,
também fique ótimo para ser lido pelos programadores!&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Abraço!&lt;/p&gt;</content><category term="desenvolvimento"></category><category term="java"></category></entry><entry><title>Python: breve introdução</title><link href="/python-breve-introducao.html" rel="alternate"></link><published>2013-11-28T21:07:00-02:00</published><updated>2013-11-28T21:07:00-02:00</updated><author><name>Caio Carrara</name></author><id>tag:None,2013-11-28:/python-breve-introducao.html</id><summary type="html">&lt;p&gt;Slides da minha apresentação de introdução da linguagem Python para alunos da faculdade Pitágoras de Votorantim/SP.&lt;/p&gt;</summary><content type="html">&lt;p&gt;No começo do ano de 2013 tive a oportunidade de apresentar a linguagem Python em
um seminário de tecnologia promovido pela faculdade Pitágoras de Votorantim/SP.
O público era de estudantes de cursos de computação.  Infelizmente eu não tive o
prazer de conhecer Python durante minha graduação, portanto quando surgiu a
oportunidade de mostrar algo diferente aos estudantes não pensei duas vezes.  &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Agora estou compartilhando com vocês os slides da apresentação. Estão bem
descritivos, para quem desejar um conhecimento rápido, pode ser bem útil:&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Link: &lt;a href="https://speakerdeck.com/cacarrara/python-breve-introducao"&gt;https://speakerdeck.com/cacarrara/python-breve-introducao&lt;/a&gt;  &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Aquele abraço!&lt;/p&gt;</content><category term="desenvolvimento"></category><category term="python"></category></entry><entry><title>Virtualenv: Instalação e utilização</title><link href="/virtualenv-instalacao-e-utilizacao.html" rel="alternate"></link><published>2013-11-24T18:08:00-02:00</published><updated>2013-11-24T18:08:00-02:00</updated><author><name>Caio Carrara</name></author><id>tag:None,2013-11-24:/virtualenv-instalacao-e-utilizacao.html</id><summary type="html">&lt;p&gt;Virtualenv é uma ferramenta indispensável para quem desenvolve software utilizando Python. Nesse artigo mostro os motivos pelos quais você deveria utilizar e como fazer a instalação e configuração inicial.&lt;/p&gt;</summary><content type="html">&lt;p&gt;&lt;strong&gt;O que é virtualenv:&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;De acordo com o próprio site do virtualenv, trata-se de uma ferramenta para a
criação de ambientes Python isolados (ambientes virtuais, virtual environments,
virtualenv). Essa própria descrição é bastante elucidativa, o que ainda pode
estar em dúvida é a necessidade de se utilizar o virtualenv, ou de se ter
ambientes isolados.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Por que eu deveria utilizar o virtualenv?&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Limitando-se às necessidades de um desenvolvedor, ambientes Python isolados são
necessários pois possibilitam o desenvolvimento de soluções em diferentes vesões
do Python e de seus módulos sem haver interferência entre os ambientes.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Um exemplo bastante prático que me fez utilizar o virtualenv pela primeira vez
foi a necessidade de manutenção de um sistema desenvolvido em Django em uma
versão mais antiga. Atualmente eu tenho o Django mais recente (1.5.1) instalado
no meu ambiente real. Entretanto apareceu um freelancer para eu fazer a
manutenção em um sistema que foi desenvolvido no Django 1.3.0. Logo, na
preparação do ambiente para subir esse sistema na minha máquina eu pensei: e
agora? Não estava nem um pouco disposto a reinstalar uma versão do Django.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Eu já tinha ouvido falar muito do virtualenv, mas não tinha realmente precisado
utilizar, então sempre posterguei sua utilização, mas chegou a hora. Como fazer?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Instalando o virtualenv:&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;A instalação do virtualenv é rápida, fácil e indolor. Vou mostrar como fiz no
Fedora 18.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Primeiro você deverá ter instalado o setuptools, caso não tenha siga as
instruções da versão desejada em: &lt;a href="https://pypi.python.org/pypi/setuptools"&gt;https://pypi.python.org/pypi/setuptools&lt;/a&gt;. O
setuptools é um ferramenta para a instalação, build, atualização e demais
tarefas relativas à pacotes Python. A sua forma de utilização é bastante
simples:&lt;/p&gt;
&lt;div class="highlight"&gt;&lt;pre&gt;&lt;span&gt;&lt;/span&gt;&lt;span class="c1"&gt;# easy_install &amp;lt;Pacote_a_ser_instalado&amp;gt;&lt;/span&gt;
&lt;/pre&gt;&lt;/div&gt;


&lt;p&gt;Assim sendo, para instalarmos o virtualenv basta utilizar:&lt;/p&gt;
&lt;div class="highlight"&gt;&lt;pre&gt;&lt;span&gt;&lt;/span&gt;$ easy_install virtualenv
&lt;/pre&gt;&lt;/div&gt;


&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Utilizando o virtualenv:&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Tendo o virtualenv instalado, é hora de colocarmos a mão na massa.  Inicialmente
escolha um diretório qualquer onde ficará o seu ambiente virtual. Caso esteja
fazendo um ambiente dedicado à um projeto (que é meu caso), pode nomear o
diretório com o nome do projeto. Você pode criar o diretório manualmente, caso o
virtualenv seja utilizado com um diretório que não existe ele se encarrega de
criá-lo, sendo assim vamos criar nosso ambiente:&lt;/p&gt;
&lt;div class="highlight"&gt;&lt;pre&gt;&lt;span&gt;&lt;/span&gt;$ virtualenv ~/meu_ambiente
&lt;/pre&gt;&lt;/div&gt;


&lt;p&gt;Esse comando criará o novo ambiente no diretório especificado. Dentro do
diretório pode perceber que foram criados os subdiretórios:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;bin:&lt;/strong&gt; alguns executáveis que atuarão exclusivamente no ambiente&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;lib:&lt;/strong&gt; módulos e bibliotecas python exclusivas para o ambiente&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;include:&lt;/strong&gt; headers exclusivos para o ambiente&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;Pronto! O ambiente isolado já está criado. Estando no diretório do ambiente,
para ativar o mesmo e não utilizar o ambiente Python do sistema basta o comando:&lt;/p&gt;
&lt;div class="highlight"&gt;&lt;pre&gt;&lt;span&gt;&lt;/span&gt;&lt;span class="o"&gt;[&lt;/span&gt;~/meu_ambiente&lt;span class="o"&gt;]&lt;/span&gt;$ &lt;span class="nb"&gt;source&lt;/span&gt; bin/activate
&lt;/pre&gt;&lt;/div&gt;


&lt;p&gt;Você perceberá que o ambiente está ativado pelo próprio console, que agora está
assim:&lt;/p&gt;
&lt;div class="highlight"&gt;&lt;pre&gt;&lt;span&gt;&lt;/span&gt;&lt;span class="o"&gt;(&lt;/span&gt;meu_ambiente&lt;span class="o"&gt;)[&lt;/span&gt;~/meu_ambiente&lt;span class="o"&gt;]&lt;/span&gt;$
&lt;/pre&gt;&lt;/div&gt;


&lt;p&gt;Para desativar o ambiente Python exclusivo basta o comando:&lt;/p&gt;
&lt;div class="highlight"&gt;&lt;pre&gt;&lt;span&gt;&lt;/span&gt;&lt;span class="o"&gt;(&lt;/span&gt;meu_ambiente&lt;span class="o"&gt;)[&lt;/span&gt;~/meu_ambiente&lt;span class="o"&gt;]&lt;/span&gt;$ deactivate
&lt;/pre&gt;&lt;/div&gt;


&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Instalando pacote Python:&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Caso nesse momento você ainda não tenha o pip instalado, instale assim:&lt;/p&gt;
&lt;div class="highlight"&gt;&lt;pre&gt;&lt;span&gt;&lt;/span&gt;&lt;span class="o"&gt;(&lt;/span&gt;meu_ambiente&lt;span class="o"&gt;)[&lt;/span&gt;~/meu_ambiente&lt;span class="o"&gt;]&lt;/span&gt;$ easy_install pip
&lt;/pre&gt;&lt;/div&gt;


&lt;p&gt;A instalação de pacotes e módulos no ambiente virtual do virtualenv é bem
simples, como acabamos de ver caso tenha sido necessário instalar o pip. Estando
com o ambiente ativado, vamos instalar o yolk (usado para listar os pacotes
Python instalados):&lt;/p&gt;
&lt;div class="highlight"&gt;&lt;pre&gt;&lt;span&gt;&lt;/span&gt;&lt;span class="o"&gt;(&lt;/span&gt;meu_ambiente&lt;span class="o"&gt;)[&lt;/span&gt;~/meu_ambiente&lt;span class="o"&gt;]&lt;/span&gt;$ pip install yolk
&lt;/pre&gt;&lt;/div&gt;


&lt;p&gt;Para usar o yolk e listar o que tem instalado no seu ambiente:&lt;/p&gt;
&lt;div class="highlight"&gt;&lt;pre&gt;&lt;span&gt;&lt;/span&gt;&lt;span class="o"&gt;(&lt;/span&gt;meu_ambiente&lt;span class="o"&gt;)[&lt;/span&gt;~/meu_ambiente&lt;span class="o"&gt;]&lt;/span&gt;$ yolk -l
&lt;/pre&gt;&lt;/div&gt;


&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Instalando Django no ambiente virtual:&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Como dito no início do post, a minha necessidade em utilizar o virtualenv foi
para usar uma versão do Django específica para desenvolvimento. Assim sendo,
caso deseje instalar uma versão determinada do framework, basta usar o pip para
isso:&lt;/p&gt;
&lt;div class="highlight"&gt;&lt;pre&gt;&lt;span&gt;&lt;/span&gt;&lt;span class="o"&gt;(&lt;/span&gt;meu_ambiente&lt;span class="o"&gt;)[&lt;/span&gt;~/meu_ambiente&lt;span class="o"&gt;]&lt;/span&gt;$ pip install &lt;span class="nv"&gt;Django&lt;/span&gt;&lt;span class="o"&gt;==&lt;/span&gt;&lt;span class="m"&gt;1&lt;/span&gt;.3.0
&lt;/pre&gt;&lt;/div&gt;


&lt;p&gt;O comando acima irá instalar a versão 1.3.0 do framework. Após o término da
instalação pode-se verificar através do yolk mais uma vez:&lt;/p&gt;
&lt;div class="highlight"&gt;&lt;pre&gt;&lt;span&gt;&lt;/span&gt;&lt;span class="o"&gt;(&lt;/span&gt;meu_ambiente&lt;span class="o"&gt;)[&lt;/span&gt;~/meu_ambiente&lt;span class="o"&gt;]&lt;/span&gt;$ yolk -l
&lt;/pre&gt;&lt;/div&gt;


&lt;p&gt;É isso ai! Já existe bastante material sobre a utilização do virtualenv pela
internet, mas em português há poucos que sejam direto ao ponto, então resolvi
escrever. Esse meu post baseou-se nas fontes abaixo que sugiro enormente a
visita:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href="https://pypi.python.org/pypi/setuptools/0.9.8"&gt;https://pypi.python.org/pypi/setuptools/0.9.8&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href="http://www.virtualenv.org/en/latest/"&gt;http://www.virtualenv.org/en/latest/&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href="http://simononsoftware.com/virtualenv-tutorial/"&gt;http://simononsoftware.com/virtualenv-tutorial/&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href="http://klauslaube.com.br/2011/03/18/python-django-virtualenv/"&gt;http://klauslaube.com.br/2011/03/18/python-django-virtualenv/&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;Até a próxima!&lt;/p&gt;</content><category term="desenvolvimento"></category><category term="django"></category><category term="python"></category><category term="virtualenv"></category></entry><entry><title>A vida é o que acontece enquanto fazemos outros planos</title><link href="/a-vida-e-o-que-acontece-enquanto-fazemos-outros-planos.html" rel="alternate"></link><published>2013-11-24T17:47:00-02:00</published><updated>2013-11-24T17:47:00-02:00</updated><author><name>Caio Carrara</name></author><id>tag:None,2013-11-24:/a-vida-e-o-que-acontece-enquanto-fazemos-outros-planos.html</id><summary type="html">&lt;p&gt;A partir da apresentação do Henrique Bastos na Python Brasil [9] eu faço uma reflexão sobre carreira e mercado para desenvolvedores de software, mas também serve para profissionais de outras áreas.&lt;/p&gt;</summary><content type="html">&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Life is what happens when we are making other plans.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Procurei pela Internet o autor dessa frase e aparentemente a mesma foi dita por
&lt;a href="http://spot.colorado.edu/~kreutzer/SomeofMyFavoriteQuotes.htm" title="Quotes"&gt;John Lehnon&lt;/a&gt;.  Independente de quem realmente a disse, eu a vi pela primeira vez na
apresentação do &lt;a href="https://twitter.com/henriquebastos" title="Twitter do
Henrique Bastos"&gt;@henriquebastos&lt;/a&gt; na &lt;a href="http://2013.pythonbrasil.org.br/pythonbrasil" title="Python Brasil e Plone
Conference 2013"&gt;Python
Brasil[9]&lt;/a&gt; (você pode assistir a &lt;a href="http://www.youtube.com/watch?v=4PYh5Y_nWvU" title="Lifestyle Business e o
Ecossistema Python por Henrique Bastos"&gt;palestra toda no
YouTube&lt;/a&gt;).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Estou começando o primeiro post dessa nova fase do meu site/blog citando a
apresentação do &lt;a href="http://welcometothedjango.com.br/" title="Welcome to the
Django por Henrique Bastos"&gt;Henrique&lt;/a&gt; pois foi ela o estopim para uma efetiva mudança na
minha forma de pensar e consequentemente agir. Aliás, gostaria de pedir licença
ao Henrique para citar trechos da palestra, pois acredito que vão me ajudar a
descrever alguns sentimentos e percepções que venho tendo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Desde que entrei para o "mercado de trabalho" eu venho percebendo que &lt;em&gt;alguma
coisa errada não está certa&lt;/em&gt;. Eu trabalho há relativamente pouco tempo como
desenvolvedor de software e, dentre os empregos que passei, invariavelmente
acabei me frustrando em determinado momento em todos eles. Isso já é motivo para
uma longa reflexão e saber onde está o problema é uma tarefa que venho fazendo
diariamente. Mas enquanto não consigo chegar à uma conclusão, na palestra do
Henrique ele descreve algo que é muito ilustrativo para o que eu acabo passando:
"o programador arruma emprego e passa a programar qualquer coisa que lhe é
ordenado". Não obstante, ao programar indiscriminadamente qualquer coisa, o
programador acaba vendendo o próprio tempo e seu potencial de realizar uma
tarefa - programar. E o ponto crucial desse dilema é que ao utilizar o seu
próprio tempo para fazer coisas que possuem significado para outras pessoas
(incluindo fazer coisas que você gosta), o indivíduo obrigatoriamente perde o
próprio tempo para fazer coisas que tenham significado para ele mesmo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Eu acredito que nossas concepções, ideias, opiniões e percepções de mundo e de
nós mesmos são construídos constantemente com as experiências que vivemos. Se
tomarmos como premissa que a vida é o que acontece enquanto planejamos outras
coisas, nossa consciência é construída enquanto pensamos em outras coisas. Estou
dizendo isso pois ultimamente venho, de alguma forma, encontrando certo
relacionamento entre esse modelo de comercialização do tempo do indivíduo com
uma coisa chamada &lt;a href="http://literatortura.com/2013/02/filosofia-do-tedio-e-ausencia-de-significado-pessoal/" title="Filosofia do Tédio"&gt;Filosofia do Tédio e ausência de significado
pessoal&lt;/a&gt;.  Basicamente, ao trabalhar o indivíduo utiliza o próprio
tempo para viver momentos sem significado essencial - e não comercial - pra si
próprio.  Com isso perde a capacidade de identificar o que faz sentido, ou o que
tem significado pra si mesmo, pois está doutrinado a viver sem sentido.  Sua
própria existência perde significado e causa o tédio (frustração).  Não quero me
alongar muito nesse ponto, mas se pararmos para pensar vamos perceber que nossas
vidas são construídas a partir de momentos sem significado pra nós mesmos como
indivíduos, somos apensas &lt;em&gt;levados pela maré.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Quem, nesse ponto, estiver pensando que o conceito do salário é suficiente para
trazer satisfação, perceba que somente o salário não é o suficiente (e não sou
eu que digo, basta uma análise rápida sobre salário x felicidade). O Henrique
Bastos fala muito bem sobre essa comercialização da hora de trabalho e do
salário:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Vender potencial de programação não é um bom negócio. Você está
limitado à hora. A hora está limitada à percepção do mercado, que é
commodity. [...] o salário sempre vai ser o mínimo necessário para se
pagar para alguém fazer alguma coisa sem encher o saco. Então o
salário nunca é um "salário justo", um "salário legal", um "salário
bom". Bom salário não existe! Existe boa distribuição de dividendos,
mas bom salário não existe, porque está sempre para o mínimo possível.
Então é bom comparado com os outros. Está olhando para baixo, não para
o todo.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Não tenho a menor pretensão nesse post de encontrar a solução para esse
problema. Porém, relacionado à isso, aconselho fortemente que assistam pelo
menos o começo dessa paletra do
&lt;a href="https://twitter.com/viniciusteles" title="Twitter do Vinícius Teles"&gt;@viniciusteles&lt;/a&gt;:
&lt;a href="http://www.youtube.com/watch?v=3VXz506gn8c" title="De
empregado a empregador - Vinícius Teles"&gt;De empregado à Empregador&lt;/a&gt;.  Eu ouvi essa história que ele conta
já faz um tempo em uma outra apresentação dele e talvez seja uma forma de
encarar a vida: encontrar formas de se sustentar sem, necessariamente, usar o
tempo diretamente para isso. O próprio Henrique Bastos fala sobre isso na sua
apresentação, acho completamente válido. Posso dizer que, atualmente, esse é meu
objetivo de vida.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Quando entramos nesse processo de reflexão, no entanto, corremos o risco de
pensar demais e nos estagnarmos em uma pseudo preparação para o amanhã.
Infelizmente, ou não, eu tenho uma característica de ser demasiadamente
analítico e acabo perdendo diversas oportunidades de agir enquanto penso; o que
me faz perder a minha própria vida. Sou mais um no time do &lt;em&gt;cagaço&lt;/em&gt; que o
Henrique menciona :).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;É na tentativa de mudar esse jogo que estou revendo alguns conceitos e, mais uma
vez, vou tentar mudar a forma como vivo. Quero entrar no &lt;em&gt;Lifestyle Business&lt;/em&gt; do
Henrique e encontrar formas de, com base no meu conhecimento, me colocar à
serviço da comunidade e fazer coisas que tenha significado para mim, enquanto
indivíduo, que resolvam problemas da comunidade e viver cada vez mais fazendo
isso. Até hoje o que eu busquei foi simplesmente vender o meu tempo em troca de
dinheiro, mas isso não é o suficiente para mim.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Visando as mudanças que eu quero realizar na minha própria vida e compreendendo
que as coisas devem seguir um &lt;a href="http://youtu.be/4PYh5Y_nWvU?t=26m16s" title="Balanço dinâmico para mudar"&gt;&lt;em&gt;balanço
dinâmico&lt;/em&gt;&lt;/a&gt;
para serem construídas, eu já venho realizando alguns pequenos passos.  Aqui
vale ressaltar que qualquer que seja o caminho que alguém queira tomar na
própria vida, é de crucial importância que os fundamentos estejam muito bem
claros e definidos. Particularmente eu tenho diversos, alguns deles agora fazem
parte do &lt;a href="http://smallactsmanifesto.org/" title="Small Acts
Manifesto"&gt;Small Acts Manifesto&lt;/a&gt;, o qual convido todos a conhecer.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Como eu disse, a minha característica é o de pensar demais e fazer de menos,
então nesse primeiro momento estou tentando fazer mais. Seguindo o &lt;strong&gt;Faça!&lt;/strong&gt; do
Small Acts. Não somente fazer, deve haver algum significado. Somente para
registrar, pequenos passos que realizei até agora:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Github:&lt;/strong&gt; eu já tinha a minha conta desde 2010 por lá, mas nunca
    usei pra valer. Passei a usar e subi alguns projetos. Podem não
    fazer muito sentido, mas estou fazendo. E não estou usando por usar,
    estou usando pois é algo que gosto e sou apaixonado por fazer:
    programar. Como resultado estou melhorando minhas habilidades com o
    &lt;a href="http://git-scm.com/" title="Git Source management"&gt;Git&lt;/a&gt;. Também, depois
    de muito tempo que conheci Python e
    &lt;a href="https://www.djangoproject.com/" title="Django framework"&gt;Django&lt;/a&gt;, só
    agora cheguei a concluir um crud básico (tem até ajax =P), o meu
    &lt;a href="https://github.com/cacarrara/simple_todo" title="Caio Carrara - Simple TODO"&gt;simple_todo&lt;/a&gt;.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Twitter:&lt;/strong&gt; estou começando a interagir mais com o pessoal. Isso
    vem junto com a minha insatisfação com redes sociais em geral, pois
    o conteúdo anda muito ruim, logo, vamos mudar isso já!
    &lt;a href="http://twitter.com/CaioWCC" title="Twitter do Caio Carrara"&gt;@CaioWCC&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Blog:&lt;/strong&gt; reestruturação do meu antigo site. O anterior focava em
    meus serviços como freelancer (que eu nem fazia mais). Porém o foco
    agora é outro: compartilhar conteúdo relevante. Então reestruturei o
    site para ficar melhor ao novo objetivo (aqui vale ressaltar que
    independente da qualidade do código do
    &lt;a href="http://wordpress.org/" title="Wordpress site"&gt;Wordpress&lt;/a&gt;, é uma bela
    ferramenta!).&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;Esses são só os primeiros passos, vamos ver o que vem pela frente!&lt;/p&gt;</content><category term="carreira"></category><category term="off-topic"></category></entry></feed>